<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Manage IT</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://manage-it.github.io/blog/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://manage-it.github.io/blog/</id><updated>2019-01-03T00:20:00+07:00</updated><entry><title>Người từng làm kỹ thuật</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/nguoi-tung-lam-ky-thuat.html" rel="alternate"></link><published>2019-01-03T00:20:00+07:00</published><updated>2019-01-03T00:20:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2019-01-03:/blog/nguoi-tung-lam-ky-thuat.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Một Dev Manager đã từng là dev trong một giai đoạn quá khứ nào đó, (kinh nghiệm) khiến họ tin rằng các quan điểm kỹ thuật của họ vẫn còn thích ứng được với công nghệ ngày nay.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một Dev Manager đã từng là dev trong một giai đoạn quá khứ nào đó, (kinh nghiệm) khiến họ tin rằng các quan điểm kỹ thuật của họ vẫn còn thích ứng được với công nghệ ngày nay.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến thành: Dev Manager dạng "Người muốn trở lại làm kỹ thuật"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: Dev dạng "Ngôi sao"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Công nghệ thay đổi chóng mặt khiến cho các dev cũ sẽ nhanh chóng thấy rằng hệ thống kỹ năng của họ trở nên lạc hậu. Dev Manager thường là các dev cũ, và trong trường hợp đó họ rơi vào hai dạng sau:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dev Manager mà vẫn còn lập trình&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dev Manager không còn lập trình&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Dev Manager không còn lập trình được gọi là Người từng làm kỹ thuật, nhưng thường ở trạng thái chối bỏ sự thật này. Việc chối bỏ này dẫn họ tới việc tin tưởng rằng các quan điểm của mình vẫn còn phù hợp cho việc ra các quyết định kỹ thuật, nhưng thực tế là họ đã hoàn toàn xa rời bức tranh công nghệ hiện tại.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Người từng làm kỹ thuật tạo ra các tổn hại lớn nhất khi họ dùng quyền lực của mình trong các lĩnh vực sau:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quyết định kiến trúc hệ thống&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chọn các công nghệ cho team&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quyết định tập hợp các kỹ năng của nhân sự cần tuyển dụng&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Các lĩnh vực này đều có chung một đặc điểm: &lt;strong&gt;Các quản lý không hiểu kỹ thuật sẽ tốn một thời gian dài mới nhận ra ảnh hưởng xấu từ quyết định của "Người từng làm kỹ thuật"&lt;/strong&gt;. Tuy vậy, ảnh hưởng xấu trên các dev có thể là ngay lập tức, và có thể khiến các dev ra đi trong sự thất vọng.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Các công ty phần mềm hàng đầu yêu cầu các Dev Manager phải thường viết code, để đảm bảo họ không trở thành Người từng làm kỹ thuật. Không may là, nhiều Dev Manager trở thành quản lý là để trốn khỏi việc lập trình (xem Dev "Người mong muốn quản lý"), kết quả tạo ra quan điểm chung về một Dev Manager là &lt;em&gt;một người đã từng làm kỹ thuật&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Có ba giải pháp để giải quyết vấn đề, hoặc khắc phục phần nào Người từng làm kỹ thuật:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Yêu cầu họ phải lập trình, đo lường sự cống hiến thực tế của họ vào mã nguồn (Xem Dev Manager dạng "Người muốn trở lại làm kỹ thuật")&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Loại bỏ họ khỏi quá trình ra quyết định công nghệ bằng một mệnh lệnh từ trên xuống, đặt họ vào vị trí của một người quản lý tài nguyên dự án, với một giá trị cần cân nhắc lại (xem Dev Manager dạng "Người không hiểu kỹ thuật")&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Làm cho họ tự rút lui khỏi quá trình ra quyết định công nghệ bằng cách chứng minh cho họ thấy sự thiếu hụt kiến thức kỹ thuật của mình.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;TienTN dịch 20190103  &lt;/p&gt;</content><category term="từng làm kỹ thuật"></category></entry><entry><title>Kẻ leo thang</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/ke-leo-thang.html" rel="alternate"></link><published>2019-01-02T00:20:00+07:00</published><updated>2019-01-02T00:20:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2019-01-02:/blog/ke-leo-thang.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Một Dev Manager với các tham vọng thăng tiến sự nghiệp, và coi đội dev chỉ là một phương tiện.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một Dev Manager với các tham vọng thăng tiến sự nghiệp, và coi đội dev chỉ là một phương tiện.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Dev "Người mong được lãnh đạo"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM dạng "Bạo chúa"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Không&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm cho dự án: &lt;strong&gt;Đặc biệt cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Thực tế mọi người đều muốn lương mình tăng lên theo thời gian, và một khoản tăng lương luôn gắn với một danh hiệu tốt hơn.  Trong các tổ chức với các tiêu chí rõ ràng cho việc thăng tiến, các nhân viên có thể yên tâm rằng lương thưởng và thăng tiến sẽ đến theo thời gian và sự chăm chỉ. Tuy nhiên, trong các công ty nơi mà các khoản lương thưởng được tăng bằng những quyết định chủ quan của cấp trên, các thủ đoạn "chính trị" sẽ được một số người coi là phương thức duy nhất để leo lên nấc thang cao hơn trong tổ chức. Người Dev Manager dạng Kẻ leo thang hoàn  toàn tập trung vào chiến lược cho các thủ đoạn này, và &lt;strong&gt;coi các báo cáo trực tiếp chỉ là một phương tiện để thăng tiến&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cần hiểu sự quan trọng trong việc phân biệt giữa các Dev Manager dạng này và một người chỉ đơn giản là muốn làm công việc một cách tốt nhất có thể, và hi vọng về một sự thăng tiến: &lt;strong&gt;Họ chỉ tập trung vào việc được thăng tiến, chứ không phải là lợi ích tốt nhất cho dự án hoặc công ty&lt;/strong&gt;. Hoàn toàn có khả năng họ ghét công ty, cũng như không hề quan tâm tới thành công của dự án. Thay vì thế, họ chỉ coi trọng sự thăng tiến của cá nhân mình mà thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Để có hiệu quả, Kẻ leo thang không trung thực với những người khác về mục đích của họ, và đôi khi thậm chí còn không trung thực với chính bản thân họ. Việc này khiến họ khó có thể bị phát hiện, nhưng họ có thể tự làm lộ mình trong các tình huống tinh tế như sau:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Họ đưa ra những quyết định đáng ngờ mà nếu đặt dưới lăng kính phân tích cẩn thận, ta có thể nhận thấy chúng chỉ nhằm phục vụ lợi ích tốt nhất của cá nhân họ mà thôi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quan điểm và thái độ của họ thay đổi để phù hợp với (những) người có khả năng quyết định sự thăng tiến của họ.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Họ tận lực hướng tới việc có những cuộc trao đổi riêng với cấp trên, ngoại trừ những người có thể nghi vấn về sự chính xác hay trung thực trong các luận điểm mà họ đưa ra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trong các báo cáo trực tiếp, họ chỉ giới hạn trong việc tạo ra sự nổi trội, ví dụ: thúc đẩy để có được các dự đoán thời hạn hoàn thành thách thức hơn, hoặc quyết định dùng một công nghệ mà cấp trên đang ưa thích.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Dev Manager, không giống Product Manager hay Project Manager, có thể chối bỏ hết trách nhiệm nếu dự án thất bại, vì họ không được giao trực tiếp các công việc trong dự án. Nếu họ cảm thấy dự án sắp thất bại, (nhằm thoát ra) họ thường cố gắng ngồi vào một vị trí có quyền lực, và một khi đạt được, họ sẽ có cơ hội thúc đấy để dự án thất bại càng nhanh chóng hơn.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Đuổi việc!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN dịch 20190102&lt;/p&gt;</content><category term="leo thang"></category></entry><entry><title>Người không hiểu kỹ thuật</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/nguoi-khong-hieu-ky-thuat.html" rel="alternate"></link><published>2019-01-02T00:20:00+07:00</published><updated>2019-01-02T00:20:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2019-01-02:/blog/nguoi-khong-hieu-ky-thuat.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Một Dev Manager không có kiến thức kỹ thuật, và vì thế "chới với" khi quản lý các dev.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một Dev Manager với các tham vọng thăng tiến sự nghiệp, và coi đội dev chỉ là một phương tiện.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Dev "Kẻ dự toán dưới mức cực đoan" hoặc ngược lại "Kẻ dự toán vượt mức cực đoan"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM dạng "Hoạt náo viên"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Không&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm cho dự án: &lt;strong&gt;Không&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Có vẻ ngược đời nếu một người không bao giờ phát triển phần mềm lại ở vị trí mà các dev phải báo cáo cho họ, nhưng có một số tình huông cụ thể biến việc này thành sự thật:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Khi một quyết định được đưa ra buộc tất cả các thành viên của nhóm dự án phải báo cáo cho một quản lý duy nhất.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Khi người Dev Manager rời công ty, nhưng công ty lại không có một quản lý kỹ thuật nào để thay thế, và các dev phải báo cáo cho ai đó.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Khi tổ chức tự thấy rằng họ không phải tổ chức kỹ thuật (vd: bạn làm việc cho một công ty marketing), và vì vậy không thấy cần các dev phải báo cáo cho một quản lý kỹ thuật.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Để quản lý hiệu quả các dev phần mềm, bạn phải có được sự tôn trọng của họ hoặc chấp nhận rủi ro là họ sẽ đi không đúng hướng. Một cách chắc chắn khiến ta sẽ không bao giờ được họ tôn trọng là không đánh giá đúng mức được sự khó khăn trong công việc mà họ làm. Trong khi đó, sự đánh giá này lại là điều quan trọng nhất khi các dev đưa ra và bảo vệ những dự toán công việc của mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Các Dev Manager thường hoạt động như một chốt chặn và giúp tái cân bằng các dev có khả năng dự toán kém. Các quản lý dự án (PM) thường nhờ cậy đến các Dev Manager khi họ cần hỗ trợ phê duyệt trong trường hợp họ cảm thấy một dự toán có vẻ không chính xác đối với một công việc cụ thể nào đó, và trong trường hợp đó, chỉ có một quản lý kỹ thuật mới có thể xác nhận sự chính xác của dự toán này mà thôi. Ngược lại, nếu một dự toán của dev trái ý người quản lý dự án (PM), chỉ có một quản lý kỹ thuật mới có thể bảo vệ dự toán này một cách hiệu quả.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tóm lại, quản lý dạng Người không hiểu kỹ thuật là vô dụng cho dự án. Họ có thể là lợi ích cho công ty bằng cách tạo ra các báo cáo nhân lực, liên quan tới quản lý thời gian làm việc, ép buộc tuân thủ luật công ty, duyệt bảng chấm công và các đơn nghỉ phép, nhưng lại không hề có tác dụng gì (dù tốt hay xấu) cho bản thân dự án.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cũng bình thường khi Dev và các quản lý dự án (PM) phàn nàn về các quản lý dạng Người không hiểu kỹ thuật, khi có các tranh luận về dự toán thời gian. Thực tế là họ chỉ đang tìm kiếm một người phân xử, và tin đó chính là công việc của Người không hiểu kỹ thuật. Vì người quản lý dạng này chẳng  thể tạo ra ảnh hưởng thật sự nào cho dự án, ngoài việc thể hiện sự bất lực đối với các yêu cầu này. Chính vì vậy đơn giản là ta cần phải thay đổi lại sự kỳ vọng: Người Dev Manager dạng này đơn giản không thể làm một trọng tài trong các tranh luận kỹ thuật.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Với sự thay đổi kỳ vọng trên, chúng ta chỉ còn có thể xác định hai yếu tố cơ bản này với người Dev Manager dạng không hiểu kỹ thuật, liệu anh ta có:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vô dụng với dự án&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anh ta không gây nguy hại cho dự án&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ta sẽ xác định được là chỉ đơn giản là nên lờ đi sự tồn tại của anh ta, với ý thức rằng anh ta chỉ là một phần cần thiết của một cơ cấu quản lý cấp trung trong tổ chức của chúng ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN dịch 20190102&lt;/p&gt;</content><category term="khong hieu ky thuat"></category></entry><entry><title>Nhà kiến tạo hòa bình</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/nha-kien-tao-hoa-binh.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-31T10:20:00+07:00</published><updated>2018-12-31T10:20:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-31:/blog/nha-kien-tao-hoa-binh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Một Dev Manager tin rằng các cuộc tranh luận làm giảm hiệu quả công việc, và vì vậy cố gắng triệt tiêu bất kỳ hình thức tranh luận này.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một Dev Manager tin rằng các cuộc tranh luận làm giảm hiệu quả công việc, và vì vậy cố gắng triệt tiêu bất kỳ hình thức tranh luận này.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến thành: PM dạng "Người cổ vũ"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM dạng "Bạo chúa"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Thấp&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Không có một cách cố định nào để phát triển một phần mềm. Điều này dẫn tới các cuộc khẩu chiến giữa các dev mà có khi người Dev Manager sẽ phải can thiệp. Những tranh luận này có thể từ đơn giản như định dạng mã nguồn như thế nào, cho tới các cuộc tranh luận đầy ảnh hưởng như dev nào nên tham gia project. Nhà kiến tạo hòa bình, thay vì tạo điều kiện cho một cuộc tranh cãi kỹ thuật đưa ra được quyết định hữu ích, thì &lt;strong&gt;chỉ muốn dập tắt những gì họ tưởng chỉ là các tranh luận vô nghĩa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bị mắc kẹt giữa hai cá nhân cá tính mạnh mẽ trong một cuộc khẩu chiến đầy các điểm mâu thuẫn là một công việc căng thẳng và kiệt sức. Cần một cá tính đặc biệt để có thể kiên nhẫn lắng nghe các quan điểm khác nhau, xác nhận các hiểu lầm, mà vẫn giữ định hướng nhằm tạo ra giải pháp tốt nhất - đặc biệt là khi giải pháp không phổ biến. Nhưng phổ biến nhất là: mọi người đạt đến ngưỡng chịu đựng của họ, và chỉ đơn giản là mong cuộc tranh luận ngừng lại dù với cách nào chăng nữa - bằng một thỏa hiệp tào lao nào đó hoặc bằng một chỉ lệnh ép buộc nhằm ngưng tranh luận hoàn toàn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tạo điều kiện cho các cuộc tranh luận là một yếu tố quan trọng trong quản lý kỹ thuật. Sự khác biệt về level, kinh nghiệm, phương pháp, và một sự lựa chọn rộng rãi về công nghệ, chúng tạo ra một môi trường thuận lợi cho việc sinh ra các quan điểm mâu thuẫn. Những tranh cãi này có thể tăng nhiệt và ở một số trường hợp chắc chắn sẽ dẫn đến giảm sút hiệu suất công việc. Tuy nhiên, đàn áp các tranh luận này sẽ phá hủy hoàn toàn tinh thần làm việc, bóp nghẹt sự sáng tạo và dẫn đến mất mát các cơ hội cải thiện kết quả của dự án.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dev Manager dạng "Nhà kiến tạo hòa bình" có hai điểm yếu mà chúng ta có thể sửa chữa:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Họ không thể phân biệt được sự khác biệt giữa một cuộc tranh luận vô bổ và hữu ích.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Họ không biết làm sao để tạo ra môi trường tốt cho các tranh luận kỹ thuật.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Bắt đầu bằng cách báo cho Nhà kiến tạo hòa bình rằng họ &lt;strong&gt;không được phép coi mọi cuộc tranh luận là vô bổ&lt;/strong&gt;, minh họa bằng các ví dụ cụ thể mà bạn đã thu lượm được gần nhất. Thông qua các phân tích hiệu quả, cẩn thận, có khả năng họ sẽ nhận ra rằng có vài cuộc tranh luận đã bị cắt đứt trước khi chúng tạo ra các kết luận logic và có tiềm năng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tiếp theo, cần phải huấn luyện họ cách tạo điều kiện thuận lợi cho những buổi họp và phương pháp giải quyết mâu thuẫn. Trong khi đây là một tố chất bẩm sinh của một số người, nó cũng là một kỹ năng có thể học được. Sách và các buổi thuyết trình chắc chắn là hữu ích, nhưng nếu có thể trải nghiệm một cuộc tranh luận được tạo điều kiện đúng đắn giữa các dev, là cách đem lại hiệu quả tốt nhất. Nhằm mục đích đó, đưa một người thương lượng từ trong hoặc ngoài tổ chức vào cuộc, không chỉ thống nhất được các luận điểm mâu thuẫn, mà người đó còn có thể làm việc như một huấn luyện viên đối với mọi người tham gia, từ Dev Manager đến các thành viên trực tiếp liên quan tới tranh luận, không chỉ tốt cho hiện tại mà còn trong tương lai. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN dịch 20181231&lt;/p&gt;</content><category term="kiến tạo hòa bình"></category></entry><entry><title>Người muốn trở lại làm kỹ thuật</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/nguoi-muon-tro-lai-lam-ky-thuat.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-29T10:20:00+07:00</published><updated>2018-12-29T10:20:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-29:/blog/nguoi-muon-tro-lai-lam-ky-thuat.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Một Dev Manager muốn trở lại cuộc đời lập trình, sau khi phát hiện ra là cuộc sống của một Dev Manager không dành cho họ.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Viết tắt: "Người muốn trở lại"
Một Dev Manager muốn trở lại cuộc đời lập trình, sau khi phát hiện ra là cuộc sống của một Dev Manager không dành cho họ.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Dev dạng "Thiếu khả năng"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc cùng: PM dạng "Nhà thống kê"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Thấp&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Thấp&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mỗi dev phần mềm đều phải đối diện với hai sự lựa chọn phát triển nghề nghiệp sau:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Quản lý, với hi vọng một ngày nào đó sẽ được vào ban giám đốc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tech leader, hi vọng một ngày nào đó sẽ phát triển trở thành một Kiến trúc sư trưởng hoặc Kiến trúc sư chính cho hệ thống.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Đối với những người chọn con đường quản lý, họ có thể sẽ thức tỉnh một cách đớn đau khi nhận ra rằng thật sự công việc quản lý chứa đựng những gì:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Phải thường xuyên phỏng vấn và tuyển dụng các dev mới để bù đắp biến động nhân sự thông thường trong ngành công nghiệp phần mềm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Phải chịu trách nhiệm cho các hành động của các dev mà họ không điều khiển được.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Phải xử lý các dev thường xuyên cằn nhằn, đòi hỏi thêm sự đãi ngộ.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ngồi trong các buổi họp vô tận mà có khi sự đóng góp của họ cũng chẳng cần thiết.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Viết các đánh giá hiệu năng và các công việc hành chính không cần thiết khác.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Không có cơ hội nào để code, và vì thế cảm thấy trình độ kỹ thuật bị hao mòn.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Khi người Dev Manager cuối cùng nhận ra rằng họ đã quá chán cuộc đời của một nhà quản lý, và mong muốn được trở lại làm dev phần mềm, "Người muốn trở lại" &lt;strong&gt;sẽ  tìm một cơ hội để quay lại vai trò lập trình&lt;/strong&gt;. Khi cân nhắc rằng một Dev Manager tốt nhất cũng có thể lập trình, có vẻ điều này là tốt, nhưng thường là chúng ta sẽ thấy do thời gian bỏ lập trình đã quá lâu, họ sẽ không đủ kỹ năng để tái lập career path cũ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vấn đề sinh ra khi đội phát triển nhận ra sự thay đổi này trong định hướng nghề nghiệp của người quản lý của họ. Các dev sẽ thường kết luận là người quản lý bỏ vai trò dev vì họ cảm thấy nó quá khó, sau đó thất bại trong vai trò quản lý, và bây giờ thiếu các phẩm chất cần thiết để trở thành dev, nhưng lại mong muốn được làm dev với các quyền lợi hiện tại. Đơn giản là, họ không làm việc như một Dev Manager, và thực tế là một dev "Thiếu khả năng".&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nếu "Người muốn trở lại" có thể nhanh chóng học lại các kỹ năng cần thiết cho một dev, việc thiếu khả năng sẽ không phải là vấn đề. Tuy nhiên chỉ có thể làm điều đó nếu các công nghệ đã không thay đổi quá nhiều kể từ khi họ làm dev. Nếu thành công, ta sẽ có một Dev Manager có khả năng lập trình tốt, và nếu họ vẫn có ý thức về các trách nhiệm quản lý của họ, họ sẽ trở nên mộ Dev Manager hiệu quả hơn nhiều.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Không may là, nếu một Dev Manager đã đợi quá lâu để tái lập định hướng nghề nghiệp của họ, họ sẽ thể sẽ rơi vào tình huống phải khởi động lại từ số không một cách chậm chạp. Đa số các côn ty sẽ không hỗ trợ việc tái đài tạo này, và thường là không chấp nhận khi họ phải trả mức lương như vậy cho Dev Manager. Điều này tạo ra một tình huống tệ hại cho mọi đối tượng liên quan, vì sẽ không có lý do rõ ràng để kết thúc hợp đồng hay thúc đẩy sự ra đi của anh ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ta chỉ có một lựa chọn là đưa ra tối hậu thư cho họ:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Tiếp tục tập trung vào công việc của một Dev Manager, nếu không sẽ ngưng hợp đồng vì lý do không làm đúng công việc được giao.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Đạt được các kỹ năng kỹ thuật của dev, trong thời gian riêng của họ, khi nào tổ chức thấy cần thiết và có các vị trí phù hợp mới cho vai trò dev.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Giải pháp đầu tiên sẽ dẫn đến một nhân viên không vui vẻ và hiệu quả, và bởi vậy sẽ không ai ưu tiên sử dụng. Giải pháp thứ hai hợp lý hơn, nhưng thực tế rất ít tổ chức cho phép một nhân viên chịu ít trách nhiệm hơn (ở vai trò dev), trừ khi điều đó đi kèm với việc giảm quyền lợi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN dịch 20181230  &lt;/p&gt;</content><category term="trở lại"></category></entry><entry><title>Ngôi sao nhạc rock</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/ngoi-sao-nhac-rock.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-26T10:20:00+07:00</published><updated>2018-12-26T10:20:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-26:/blog/ngoi-sao-nhac-rock.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Một dev quá giỏi, quá hiệu quả, quá cần thiết đến nỗi nếu họ ra đi, cả dự án sẽ sụp đổ.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Viết tắt: "Ngôi sao"
Một dev quá giỏi, quá hiệu quả, quá cần thiết đến nỗi nếu họ ra đi, cả dự án sẽ sụp đổ.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Dev "Kẻ bắt cóc" hoặc "Diva"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM dạng "Người lạc quan"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Không&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm với dự án: &lt;strong&gt;Cực cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Trong ngành công nghiệp phần mềm, thuật ngữ "Ngôi sao" thường được giới tuyển dụng bơm thổi nhằm thu hút các dev thông qua việc thổi phồng cái tôi của các dev, ví dụ: &lt;em&gt;Chúng tôi đang tìm kiếm một vài dev Ngôi sao&lt;/em&gt; ... 
Các dev thật sự là "Ngôi sao" rất khó kiếm, vì họ là các dev toàn hảo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Không có vấn đề nào họ không giải quyết được (và rất nhanh).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Họ làm cả đêm để kịp deadline.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Họ không tạo ra lỗi, hoặc lỗi được sửa rất nhanh.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Họ thực hiện các phần khó nhất dự án.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Họ được đa số các đồng nghiệp ưu thích.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Không may là, một khi được tuyển, họ trở nên không thể thay thế trong dự án.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dev Ngôi sao giống như một lỗ đen đối với công việc, công việc xoay tròn quanh họ, và thực sự sẽ lao vào họ để được giải quyết. Việc này có thể cực đoan tới mức họ lấy luôn công việc của các dev làm chậm hơn nhằm đạt đúng deadline - một sự giải thoát cho mọi người. Nếu dự án đang tắc nghẽn, họ sẽ giải quyết nó. Nếu có những sự cố bất ngờ xảy ra, họ luôn biết làm gì. Họ là những người xuất sắc- và mỗi nhà tuyển dụng đều biết điều đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dev Ngôi sao sẽ nhân được vài cuộc gọi từ các nhà tuyển dụng một ngày, và nó xảy ra mỗi ngày(hơi quá - ND). Điều này gây ra bởi uy tín của cao đến nỗi lan truyền khắp nơi. Các công ty luôn tìm kiếm cơ hội để câu trộm "Ngôi sao", vì họ biết họ giá trị ra sao, và trong nhiều trường hợp sẽ làm mọi thứ để có được anh ta. Bởi vậy tình huống là: có một người không thể thay thế trong dự án, đang được săn đuổi dữ dội từ các công ty khác. Nếu họ làm được điều đó, dự án rơi vào tình trạng thất bại khi ta bỏ tất cả trứng vào một giỏ.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Không có giải pháp cho trường hợp Dev Ngôi sao - thực ra thì bạn sẽ trở nên ngu ngốc nếu cố tìm cách thay đổi họ, vì họ là người có hiệu năng cao nhất mà bạn từng có. Tất cả những gì bạn có thể làm là làm giảm nhẹ thiệt hại từ họ bằng cách xây dựng một đội quanh họ, (với hi vọng) là họ sẽ tiếp tục tạo ra hiệu quả nếu Ngôi sao rời đi. Điều này thường có nghĩa là bạn sẽ cần vài dev để thay thế hiệu quả của một Ngôi sao, nhưng ít nhất bạn có thể vượt qua sự ra đi của họ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Để kiểm tra xem tình huống của bạn tệ tới mức nào, hãy chú ý kỹ tới hiệu suất của dev khi họ đi nghỉ phép. Nếu Ngôi sao rời đi khoảng một tuần, tất cả hoạt động dev bị đình trệ, thì bạn cần tăng cường cố gắng để đưa các dev khác tới một level mà họ có thể giữ dự án tiếp tục khi Ngôi sao không có ở văn phòng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Việc này có thể là thử thách nếu các dev đã quá phụ thuộc vào khả năng xử lý khó khăn của Ngôi sao, nên họ đã trở nên lười biếng và tự thỏa mãn. Có đôi chút khả năng khi Ngôi sao rời đi một cách đột ngột, các dev khác sẽ lao vào làm việc, nhưng thường thì họ luôn thần tượng Ngôi sao tới nỗi họ sẽ theo chân anh ta ra đi.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN dịch 20181226&lt;/p&gt;</content><category term="dev"></category></entry><entry><title>Bò đực trong tiệm đồ sứ</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/bo-duc-trong-tiem-do-su.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-20T10:20:00+07:00</published><updated>2018-12-20T10:20:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-20:/blog/bo-duc-trong-tiem-do-su.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Một dev quá tập trung vào cho mục tiêu hoàn thành công việc mà hoàn toàn quên  đi các ý niệm về chất lượng.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Viết tắt: "Bò đực"
Một dev quá tập trung vào cho mục tiêu hoàn thành công việc mà hoàn toàn quên  đi các ý niệm về chất lượng.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Dev "Người Lính"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM "Bạo chúa" hoặc QA dạng "Vòi nước cứu hỏa"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Trung bình&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Áp lực trên các nhà phát triển phần mềm là khổng lồ. &lt;em&gt;"Internet không bao giờ ngủ"&lt;/em&gt; cũng có nghĩa là các dev không bao giờ ngủ. Nhằm cố gắng thay đổi và tái cân bằng giữa cuộc sống - công việc, Bò đực trong tiệm đồ sứ chỉ muốn hoàn thành danh sách các công việc được giao càng sớm càng tốt, để trở về nhà với gia đình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bò đực được tạo ra bởi các áp lực dự án. Dù cho dev có khá đến mấy, nếu áp lực dự án đủ cao, họ chắc chắn sẽ ngừng test các kết quả công việc của mình, và thay vì thế dựa vào QA (xem QA "Kẻ đổ lỗi") như một phương tiện chủ yếu cho việc tìm lỗi. Thêm nữa, lấy thực dụng làm cái cớ, họ sẽ quên đi các biện pháp cần thiết như review code chéo, test tự động, tái cấu trúc ... để mã nguồn trong một trạng thái hư nát. Phần mềm thiết kế kém cỏi này sẽ tạo ra các lỗi mới, và bộ mã nền tảng sẽ nhanh chóng bị thoái hóa thành một mạch nước phun ra toàn lỗi, mà không thể nào bịt lại nổi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bò đực sống trong một trạng thái stress thường xuyên, đè nặng lên họ bời những người có trách nhiệm (điều hành) dự án. Họ là nạn nhân của một dự án được lên kế hoạch và vận hành kém cỏi, nhưng lại bị coi lại vấn đề. Câu nói "Vắt chanh bỏ vỏ" được dùng để đề cập tới "Bò đực", bởi vì stress thường xuyên rồi sẽ phá hủy họ, và họ sẽ ra đi hoặc bị đuổi việc vì sự kém cỏi quá rõ ràng này.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bởi vì họ không phải là vấn đề, vấn đề có thể được điều chỉnh bởi tổ chức bằng cách thực hiện các bước sau:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Tạo ra một khoảng thời gian để lấy hơi trong dự án bằng cách cắt bớt scope hoặc đẩy deadline cao lên.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trong khoảng thời gian bình lặng mà ta tạo ra này, tổ chức một sự kiện "lesson learn" để "Bò đực" có thể có cơ hội nói lên những nỗi bất bình của mình.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Phân tích nguyên nhân chính của các lỗi, và sửa chữa chúng. Đừng vội vàng, mà hãy đảm bảo là bạn định vị được hết các vấn đề trước khi xử lý.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cần nhận thấy các trường hợp bị vắt kiệt trong các dev và bắt buộc họ phải nghỉ ngơi với một quỹ thời gian không chính thức. Các tổ chức ít khi làm việc này, nhưng nó có kết quả rất tốt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Khi tái tập hợp team, đánh giá lại dự án một cách tổng thể để thiết lập scope mới cũng như các ngày bàn giao.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Trong khi các bước này cho ta một hướng rõ ràng để sửa chữa vấn đề, bề ngoài, chúng lại tỏ ra không liên quan mấy tới việc: chính cách quản lý là nguồn gốc của mọi vấn đề đang diễn ra. Thay vì thế mọi người sẽ thấy rằng chính bộ phận quản lý đã giúp đỡ bằng cách đưa ra giải pháp. Thực tế là: nhờ việc bộ phận quản lý tự nhận ra được rằng: họ có trách nhiệm trong quá trình tạo ra các "Bò đực", trong vài tuần, với các giải pháp trên, các thiệt hại có thể được sửa chữa và dự án được trở lại lộ trình vốn có của nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN dịch 20181220&lt;/p&gt;</content><category term="dev"></category></entry><entry><title>Diva</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/diva.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-20T10:20:00+07:00</published><updated>2018-12-20T10:20:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-20:/blog/diva.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một dev quá tin vào tính chất bất khả thay thế của bản thân và khoác lên mình một thái độ kiêu ngạo tới mức không ai quản lý nổi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Dev "Kẻ bắt cóc" hoặc "Người ham thích công nghệ"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc …&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một dev quá tin vào tính chất bất khả thay thế của bản thân và khoác lên mình một thái độ kiêu ngạo tới mức không ai quản lý nổi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Dev "Kẻ bắt cóc" hoặc "Người ham thích công nghệ"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM dạng "Hoạt náo viên"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Thấp&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ở một số cấp quản lý, để quản lý ai đó, họ phải làm những điều bạn nói. Người dev dạng Diva không thể quản lý được bởi vì ở trong thâm tâm, họ không tin là họ làm việc cho bạn, thay vì thế, bạn là người được ơn khi có cơ hội làm việc với họ. Họ tin rằng họ tuyệt đối không thể thay thế, và vì thế tin rằng mình giữ tất cả các quân bài trong bất kỳ cuộc trao đổi nào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ngược lại với niềm tin trong bản thân họ, người dev dạng Diva chưa chắc đã là một dev lành nghề (xem dev dạng "Ngôi sao nhạc rock"). Sự kiêu ngạo của họ dựa trên cái nhìn tự thân của họ trong tổ chức, chứ không phải khả năng kỹ thuật thật sự của họ. Kết quả là, rất bình thường khi dev Diva đánh giá quá cao trình độ của mình so với các đồng nghiệp (đồng cấp), &lt;strong&gt;mà thực tế là không phải vậy&lt;/strong&gt;. Điều này nói chung dẫn Diva tới việc bị các đồng nghiệp ghét.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Để xác định bạn có đang "sở hữu" một Diva hay không, bạn có thể dựa vào một số tiêu chí sau:
&lt;em&gt; "Thật ngu xuẩn - tôi sẽ không làm như thế"
&lt;/em&gt; "Chúng ta nên làm như thế này"
&lt;em&gt; "Nếu anh không thích thì anh cứ đi tìm quản lý mà nói chuyện"
&lt;/em&gt; "Ờ, để xem sao"
* "Tôi sẽ đi nói với xếp của anh và xem xem họ nói gì nào"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diva sẽ không nhận chỉ thị. Họ nhìn nhận mọi cố gắng quản lý mình như một sự sỉ nhục, vì họ cảm thấy bản thân là người có trách nhiệm hơn thông thường rất nhiều. Vấn đề tính cách của Diva thường thấy ở những dev có thời gian làm việc lâu, gắn liền với những thành công ban đầu của công ty. Và bây giờ, nhiều năm sau đó, nhờ mối quan hệ lâu năm với các nhà sáng lập công ty, họ có thể ở trên tầm chỉ trích của một quản lý cấp trung đơn thuần.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diva không phải là một mối nguy hại vật chất với dự án, vì thường họ chỉ gây căng thẳng mà thôi. Tuy nhiên, họ gây hại bằng việc tạo ra sự tiêu cực trong tinh thần của các dev mới có hiệu suất làm việc cao hơn. Bởi vậy họ cần phải được lôi kéo trở lại quy củ để dự án diễn ra trơn tru.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Giải pháp cho Dev dạng Diva là chứng minh rằng niềm tin cốt lõi của họ là sai: &lt;strong&gt;Họ không thể bị thay thế và vì vậy muốn làm gì thì làm&lt;/strong&gt;*. Cách trực tiếp nhất để làm điều này là tuyển nhân sự thay thế công việc của họ vào làm việc gần gũi với họ. Để chuyển giao một cách thích đáng vai trò của Diva (mà thường là bị từ chối), mà sự thật (của việc chuyển giao này) là tìm cách thay thế họ, hai điều kiện sau cần được thỏa mãn:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Người thay thế phải có chất lượng tốt hơn Diva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Phải làm rõ với Diva rằng người mới không có công việc nào khác ngoài theo sát và được Diva huấn luyện để thay thế họ.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tiến trình thay thế càng nhanh chóng thu thập được các kiến thức cũ mà Diva chiếm hữu (xem Dev "Người bảo trì" và "Kẻ bắt cóc"), thì Diva càng vào quy củ nhanh hơn. Hiệu quả có thể rất kịch tính, ví dụ bạn có thể thấy sự thay đổi hoàn toàn thái độ chỉ trong vài ngày. Điều này hiện ra trong hình thức là Diva sẽ có độ tương hợp cao với người thay thế của họ. Điều chính yếu là, họ không còn là những người không thể thay thế, và vì thế không còn là Diva - họ chỉ còn là một nhân viên tồi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hi vọng duy nhất còn lại của Diva để bảo trì trạng thái ưu việt của họ là được thăng cấp vào một vị trí quản lý (xem Dev "Người mong mỏi được quản lý"). Diva càng hiểu biết thì họ sẽ cố gắng cho mục đích này càng sớm trong quá trình đào tạo người thay thế. Tuy vậy, thăng cấp họ là một lời khuyên tồi, vì khả năng cao là bạn sẽ nhận được nhiều yêu cầu từ chức từ các dev mà người Diva này sẽ quản lý. Vì vậy, khi chúng ta từ chối yêu cầu thăng chức của họ, họ chỉ có 2 lựa chọn: trở nên quy củ giống như các dev khác, hoặc ra đi. Dù là trường hợp nào, vấn đề của bạn cũng đã được giải quyết.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN dịch 20181220 &lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Vòi nước cứu hỏa</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/voi-nuoc-cuu-hoa.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-20T00:00:00+07:00</published><updated>2018-12-20T00:00:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-20:/blog/voi-nuoc-cuu-hoa.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Là một QA dìm ngập nhanh chóng các dev với quá nhiều báo cáo lỗi, khiến cho đội dev sẽ không bao giờ hoàn thành công việc. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: QA "Kẻ gieo sợ hãi"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM "Nhà thống kê"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa …&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Là một QA dìm ngập nhanh chóng các dev với quá nhiều báo cáo lỗi, khiến cho đội dev sẽ không bao giờ hoàn thành công việc. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: QA "Kẻ gieo sợ hãi"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM "Nhà thống kê"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Khi một lỗi được tìm ra, điều quan trọng là nó được báo cáo chính xác và sau đó nhanh chóng giao cho dev có trách nhiệm sửa ngay. Tuy nhiên, cũng có những QT tester tìm và báo cáo lỗi nhanh chóng, vượt quá tốc độ sửa lỗi của team dev, tạo ra một danh sách kéo dài mãi của những báo lỗi không thể kết thúc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trên bề mặt, điều này có thể gây hiểu lầm là sản phẩm có vấn đề nghiêm trọng về chất lượng, tuy nhiên, không phải lúc nào cũng như vậy. Sẽ là sự đối lập khi ta so với một QA tester bình thường, người test một hệ thống với rất nhiều lỗi, QA loại Vòi nước cứu hỏa là người tạo ra một cơn bão các lỗi với một hoặc tất cả các đặc tính sau:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Báo cáo lỗi của họ ít chi tiết, cho phép họ báo cáo lỗi nhanh hơn.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nhiều lỗi trùng lặp với nhau, vì chúng chỉ là những phiên bản khác nhau của cùng một nguyên nhân chính.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Không đầu tư thời gian để tái tạo lỗi, đối với họ, chỉ cần thấy lỗi là đủ để tạo báo cáo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Vòi nước cứu hỏa thường sinh ra bởi các áp lực trực tiếp hoặc gián tiếp của tổ chức: &lt;strong&gt;Bạn càng tìm được nhiều lỗi thì bạn càng được đánh giá cao&lt;/strong&gt;. Kết quả, những người QA tester thật sự, mẫn cán tra tìm nguyên nhân chính của lỗi, và báo cáo chúng một cách rõ ràng và chính xác, tỏ ra không hiệu quả bằng các Vòi nước cứu hỏa - những người chỉ đơn thuần nhằm vào số lượng lỗi với một thời gian giới hạn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vòi nước cứu hỏa gây ra sự hoảng loạn trong một dự án, vì họ tạo ra ấn tượng rằng sản phẩm được xây dựng kém, và dự án đang trễ tiến độ. Hậu quả họ gây ra cho tinh thần của đội dự án có thể là ngay lập tức và rất bi thảm, khiến cho đội dev đầu hàng trong quá trình họ chờ đợi một phút nghỉ ngơi giữa cơn lũ các báo cáo lỗi.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Trước khi ta thực hiện bất kỳ một cố gắng nào để sửa chữa một QA Vòi nước cứu hỏa, việc nhận diện ai là Vòi nước cứu hỏa thực sự giữa những người QA tester đang làm việc hiệu quả, là rất thiết yếu. Chỉ dấu rõ ràng nhất là các phàn nàn kiểu như sau của dev:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Đa số lỗi là trùng lắp&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nhiều lỗi có chung một nguyên nhân, và có thể được báo cáo như là một lỗi duy nhất.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Báo cáo lỗi không đủ chi tiết.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Giải pháp đối với một QA Vòi nước cứu hỏa, là cho họ biết rằng sẽ không có thưởng trong việc báo cáo theo số lượng, mà phải đạt được mục tiêu chung là cải thiện chất lượng hệ thống. Điều này chuyển dời sự tập trung của họ từ việc báo cáo càng nhiều lỗi càng tốt, sang giúp đỡ các dev tìm vấn đề trong hệ thống. Chất lượng sẽ được cải thiện với cùng một nhịp độ, nhưng không còn hoảng loạn.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Người ước lượng dư thừa cực đoan</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/nguoi-uoc-luong-du-thua-cuc-doan.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-19T00:00:00+07:00</published><updated>2018-12-19T00:00:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-19:/blog/nguoi-uoc-luong-du-thua-cuc-doan.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;_Viết tắt: Người ước lượng dư thừa&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một dev sợ hãi việc trễ deadline tới mức họ luôn yêu cầu thêm tối đa thời gian cho công việc được giao.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Dev "Bò đực trong cửa hàng đồ sứ"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM …&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;_Viết tắt: Người ước lượng dư thừa&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một dev sợ hãi việc trễ deadline tới mức họ luôn yêu cầu thêm tối đa thời gian cho công việc được giao.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Dev "Bò đực trong cửa hàng đồ sứ"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM dạng "Người lạc quan"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Thấp&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Không&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nếu được lựa chọn, đa số các quản lý dự án thà chọn các dev ước lượng dư thừa hơn là những người ước lượng thiếu. Nguồn gốc của vấn đề là mặc dù những người ước lượng dư thừa là họ có thể gây tốn thời gian, nhưng ít nhất ta có thể xác định mốc thời gian cho công việc. Người ước lượng dư thừa rất ý thức được vấn đề này, và &lt;strong&gt;lợi dụng triệt để nó bằng cách xin càng nhiều thời gian càng tốt&lt;/strong&gt;, thay vì ngồi cân nhắc xem thực sự cần bao nhiêu thời gian để làm công việc được giao một cách thực tế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Những Người ước lượng dư thừa đôi khi không thể phát hiện. Họ có thể bị nhầm là trưởng thành, có trách nhiệm, và khác biệt hẳn với các đồng nghiệp dev khác, họ không bao giờ trễ deadline. Tuy nhiên có một vài dấu hiệu nhận dạng như sau:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Các đồng nghiệp của họ, khi được yêu cầu ước lượng cùng một việc, đưa ra một khoảng thời gian ngắn hơn rất nhiều.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nếu bạn đưa cho họ một hạn thời gian xác định nào đó, họ ngay lập tức xác nhận rằng mình có thể làm kịp mà không thông qua bất kỳ một quy trình ước lượng hợp lý nào.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trong trường hợp họ nhanh chóng xác nhận với một ngày cho trước như vậy, nếu bạn rút ngắn thời hạn đi một chút, họ cũng sẽ đồng ý ngay. Việc này có nghĩa là khoảng dư ra giữa hai mốc thời gian thật ra không cần thiết cho việc hoàn thành.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Những Người ước lượng dư thừa làm cho công ty kém cạnh tranh. Nếu bạn đang chạy đua với một đối thủ cạnh tranh để đưa ra tính năng mới, bạn sẽ luôn là kẻ chậm chân.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Người ước lượng dư thừa được tạo ra trong một tổ chức luôn trừng phạt các dev khi họ trễ hạn. Phản ứng tự nhiên của họ là xin thời gian càng nhiều càng tốt để giảm thiểu khả năng trễ hạn. Điều này có vẻ dễ sửa chữa, nhưng có 3 điều sẽ chống lại bạn:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Làm một Người ước lượng dư thừa là một công việc đỡ stress hơn rất nhiều việc ước lượng chính xác.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Người ước lượng dư thừa thường được thưởng và có nhiều cơ hội thăng chức trong môi trường dev, hơn rất nhiều so với những người  trễ các deadline quan trọng.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Doanh nghiệp phải gia tăng sức chịu đựng đối với việc chậm trễ, vì rõ ràng họ không thể kinh doanh cho tới khi công việc phát triển hoàn thành.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Như trên đã đề cập, vấn đề có thể được sửa chữa, nhưng thực tế lại không ai muốn thay đổi. Lý do tự nhiên là, họ không tạo ra nguy cơ cho dự án, nhưng mặt khác, lại tạo ra một nguy cơ tiềm tàng to lớn đối với khả năng sinh tồn trong tương lai của công ty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN dịch 20181219&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Người ước lượng thiếu cực đoan</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/nguoi-uoc-luong-thieu-cuc-doan.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-19T00:00:00+07:00</published><updated>2018-12-19T00:00:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-19:/blog/nguoi-uoc-luong-thieu-cuc-doan.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Viết tắt: Người ước lượng thiếu&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một dev thường xuyên và liên tục estimate thời gian thực hiện task dưới mức thực tế.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Dev "&lt;a href="/DEV_nguoi_uoc_luong_du_thua_cuc_doan"&gt;Người ước lượng dư thừa cực đoan&lt;/a&gt;"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM dạng "Người lạc quan"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa …&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Viết tắt: Người ước lượng thiếu&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một dev thường xuyên và liên tục estimate thời gian thực hiện task dưới mức thực tế.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Dev "&lt;a href="/DEV_nguoi_uoc_luong_du_thua_cuc_doan"&gt;Người ước lượng dư thừa cực đoan&lt;/a&gt;"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM dạng "Người lạc quan"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Trung bình&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;Vấn đề:&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Sự định lượng thời gian không đầy đủ là một hiện tượng trong ngành công nghiệp phần mềm, nó phổ biển tới nỗi mọi người thậm chí còn không nghĩ đó là một vấn đề. Mỗi người, dù ở đâu, luôn định lượng thiếu hụt thời gian cho các task, và nó được chấp nhận như là một cách làm việc. Tuy nhiên, Người ước lượng thiếu đưa vấn đề này lên một tầm cao mới khi: anh ta / chị ta hầu như &lt;strong&gt;luôn luôn&lt;/strong&gt; trễ deadline.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ảnh hưởng của đối tượng này lên dự án đơn giản có thể đoán được: Không có các định lượng thời gian tốt,ta không thể lập kế hoạch cho tương lai. Các đợt release phần mềm đôi khi bị gắn chặt với các giao ước trong hợp đồng của khách hàng hoặc đối tác, nhằm đảm bảo lịch triển khai nghiệp vụ kinh doanh. Một số sai lệch nhỏ có thể được lường trước, và cần nhìn nhận là cả ngành công nghiệp phần mềm được xây dựng xung quanh một thực tế là: không ai có thể dự đoán chính xác việc viết phần mềm sẽ kéo dài bao lâu. Người ước lượng thiếu lợi dụng điều này để cho phép mình chậm trễ hàng tuần liền khi giao kết quả, trong khi, cam kết ban đầu là chỉ vài ngày; thậm chí tệ hơn: chậm trễ hàng tháng dù trước đó hứa là vài tuần. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Người ước lượng thiếu cơ bản không bao giờ thừa nhận những ảnh hưởng tiêu cực của sự chậm trễ tới này lên thành bại của toàn dự án. Họ cũng có thể cho rằng bản thân việc dự đoán là một công việc vô nghĩa, vì họ tin rằng không có gì có thể dự đoán chính xác được. Theo cách này, họ có thể trở nên rất chán nản khi được yêu cầu dự đoán, hoặc chỉ ngẫu nhiên đưa ra một con số nào đó khi được hỏi một việc sẽ làm trong bao lâu, mà không cần bất cứ sự phân tích nào. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Thật may mắn là, Người ước lượng thiếu có thể sửa chữa được, nhưng ta cần làm theo vài chỉ dẫn dưới đây:
&lt;em&gt; Họ chỉ nên được yêu cầu dự đoán trong các phần mã nguồn mà họ quen thuộc.
&lt;/em&gt; Tương tự, họ chỉ nên dự đoán khi sử dụng các công nghệ quen thuộc.
&lt;em&gt; Đừng bao giờ nhờ họ dự đoán về các tính năng mới, mà chỉ nên dự đoán với các cải tiến trong hệ thống đã có.
&lt;/em&gt; Cần quan tâm để đảm bảo họ hoàn toàn hiểu toàn bộ các yêu cầu, họ không được phép tự do diễn giải các yêu cầu.
&lt;em&gt; Yêu cầu Người cực đoan này phải thêm ghi chú "TODO" vào các nơi mà họ sẽ thực hiện thay đổi. Việc này sẽ tăng cường các quan hệ tương hỗ giữa sự phức tạp (trong thực hiện) và các dự đoán.
&lt;/em&gt; Khiến họ có trách nhiệm bằng cách giới thiệu công khai các dự đoán của họ đến cả nhóm, qua đó thử thách các giới hạn thời gian của họ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sau khi Người ước lượng thiếu cực đoan đã vượt qua tiến trình này vài lần, và giao kết quả đúng cam kết, bạn có thể bắt đầu tin tưởng họ trong việc dự đoán các tính năng mới trong hệ thống sản phẩm, với các công nghệ mà họ chưa quen thuộc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong quá trình "phục hồi nhân phẩm" này, hãy chú ý kỹ đến cách họ thực thi để đạt thời gian đề ra:
&lt;em&gt; Nếu chất lượng của họ bị ảnh hưởng từ việc phải làm tắt một số công đoạn cho kịp ngày giao hàng (xem Dev "Bò đực trong tiệm đồ sứ"). Nếu như vậy, ta nên khuyến khích họ thêm thời gian cần thiết cho việc test.
&lt;/em&gt; Nếu họ phải làm việc ngoài giờ cho kịp (xem Dev "Người lính"), cần khuyến khích họ thêm một lượng thời gian cần thiết để đảm bảo công việc hoàn thành trong giờ hành chính, và thời gian ngoài giờ đó chỉ nên để dự phòng mà thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hãy để quá trình phục hồi của Dev Người ước lượng thiếu diễn ra một cách nghiêm túc, họ (sẽ) có được cơ hội phát triển trở thành một thành viên được tin cậy cao trong nhóm dev, bởi vì lòng tin chỉ được giao cho các dev hoàn thành đúng yêu cầu, đúng chất lượng, đúng ngày. Sau khi họ đạt được điều này một cách chắc chắn, ta cần cân nhắc tới việc nâng lương hoặc nâng bậc cho họ như một phần thưởng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN dịch 20181218&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Kẻ bắt cóc</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/ke-bat-coc.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-15T00:00:00+07:00</published><updated>2018-12-15T00:00:00+07:00</updated><author><name>TienTN &amp; DinhNV</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-15:/blog/ke-bat-coc.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Là một dev đã từng việt một phần quan trọng của sản phẩm, và từ chối bất kỳ một dev nào làm việc với nó, để giữ vững tầm quan trọng không thể thay thế được của họ.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Dev "Người bảo trì" hoặc "Diva"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy …&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Là một dev đã từng việt một phần quan trọng của sản phẩm, và từ chối bất kỳ một dev nào làm việc với nó, để giữ vững tầm quan trọng không thể thay thế được của họ.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Dev "Người bảo trì" hoặc "Diva"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: Dev "Kẻ thiếu năng lực"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bất kỳ ai có những trách nhiệm tài chính, việc gìn giữ công việc là điều quan trọng. Thêm vào đó, bất kỳ ai mong muốn ít bị áp lực trong công việc, được làm việc với những thứ quen thuộc dễ chịu hơn rất nhiều. Hai mong mỏi này kết hợp với nhau trong Kẻ bắt cóc, một dev &lt;strong&gt;đã viết ra và hoàn toàn sở hữu một thành phần quan trọng của sản phẩm, và từ chối làm việc với bất cứ gì khác ngoài nó&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kẻ bắt cóc thường là một kỹ sư phần mềm kém, và - thật mỉa mai, điều này biến thành một lợi thế: Phần mềm của họ &lt;strong&gt;không ai hiểu nổi trừ họ&lt;/strong&gt;, và vì vậy các dev khác bị dọa sợ không dám lội vào vũng bùn là mã nguồn của họ viết ra, sợ rằng sẽ không thể làm được gì tốt đẹp với nó. Vì thế, các công việc mới liên quan đến phần quan trọng này của hệ thống, sẽ phải thông qua Kẻ bắt cóc, và vòng xoay tồi tệ cứ thế tiếp diễn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kẻ bắt cóc luôn ở thế phòng thủ và sẵn sàng đương đầu, hoàn toàn né tránh sự chỉ trích hay hợp tác nào liên quan tới phần họ sở hữu. Nếu bị dồn vào chân tường, họ sẽ dọa rời bỏ, và bởi vì không có dev nào khác muốn làm việc với phần sản phẩm thiết kế và xây dựng kém như thế, sẽ không ai vạch trần việc làm bộ làm tịch này của họ. Việc đó khiến họ trở thành điểm nghẽn của dự án, vì cả số phận của dự án phụ thuộc mong muốn của họ, cũng như khả năng hoàn thành công việc của họ.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kẻ bắt cóc càng nguy hiểm bao nhiêu thì giải pháp càng rõ ràng bấy nhiêu: Hãy đưa 2 hoặc nhiều dev vào chịu trách nhiệm phần sản phẩm đó, và chuyển Kẻ bắt cóc sang làm một phần sản phẩm mới. Sẽ có một thời gian không hiệu quả khi các dev mới cố gắng hiểu và thiết kế lại phần mã nguồn đã bị bắt cóc, nhưng khi thời gian đó trôi qua, Kẻ bắt cóc sẽ hoàn toàn bị vô hiệu hóa và không tạo ra vấn đề nào nữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN dịch 20181215 &lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Kẻ thiếu năng lực</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/ke-thieu-nang-luc.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-14T00:00:00+07:00</published><updated>2018-12-14T00:00:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-14:/blog/ke-thieu-nang-luc.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một dev thiếu hiểu biết hoặc thiếu kỹ năng để làm công việc viết phần mềm.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Dev "Người Lính", hoặc "Kẻ dự toán vượt mức cực đoan"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: Quản lý phát triển dạng "Không kỹ thuật"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa …&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một dev thiếu hiểu biết hoặc thiếu kỹ năng để làm công việc viết phần mềm.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Dev "Người Lính", hoặc "Kẻ dự toán vượt mức cực đoan"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: Quản lý phát triển dạng "Không kỹ thuật"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Không&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Rất cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Không phải tất cả mọi người đều có thể trở thành nhà điền kinh chuyên nghiệp, một nhạc sĩ, hay bác sĩ ... cũng vậy, có những người đơn giản không được tạo ra để làm dev phần mềm. Những dev Kẻ thiếu năng lực thường bị từ chối, nhưng lại khước từ việc rời bỏ nghề nghiệp của mình, do trên thị trường có quá nhiều cơ hội khác với lương cao.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tìm ra một Kẻ thiếu năng lực có thể là điều khó khăn với những quản lý không hiểu kỹ thuật, nhưng có một số chỉ dấu như sau:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Họ đổ lỗi việc thiếu hiệu quả của mình là do công ty thiếu sự đào tạo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Họ chống đối các công nghệ, tiện ích, kỹ thuật nào "quá khó".&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Họ dự toán thời gian thực hiện công việc vượt quá bình thường (xem Dev "Kẻ dự toán cực đoan"), vậy mà cũng không giao được kết quả đúng hạn.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Các tính năng không được hiện thực giống như trong bản thiết kế.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Các tính năng sau khi được hiện thực, đầy lỗi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Các dev lành nghề tránh hoặc từ chối làm việc với họ.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Khi bị hỏi về tình hình công việc, họ luôn xin lỗi và thường có thái độ phòng thủ.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Họ có xu hướng xin làm quản lý để được "sử dụng hiệu quả hơn" (xem "Người thiết tha được quản lý")&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Vấn đề của Kẻ thiếu năng lực đang đầu độc ngành công nghiệp phần mềm. Nó là một trường hợp đơn giản gây ra bởi cung và cầu, khi mà ta không có nhiều dev được xác định là đủ năng lực để mà lựa chọn.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Khi người quản lý nhận ra rằng họ có thể đang làm việc với Kẻ thiếu năng lực, cảm giác thương hại tự nhiên sẽ thường dẫn dắt họ tới việc chỉ giao những công việc ít khó khăn. Tuy nhiên, giống như một người không thể chỉ giải phẫu tim một nửa, hoặc một phi công chỉ học một nửa, chúng ta cũng không thể là một dev chỉ với một vài phần năng lực. Nếu bạn thiếu  năng lực để làm dev phần mềm, vậy thì bạn cũng chẳng thể làm các công việc đơn giản một cách tốt đẹp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi các công việc đơn giản không còn nữa, việc chi tiền ra để đào tạo là bước thông thường hay được thực hiện. Vấn đề cơ bản ở đây là: nếu Kẻ thiếu năng lực có khả năng học về phát triển phần mềm, họ đáng ra đã phải đạt đủ trình độ rồi - điều mà các đồng nghiệp khá hơn làm được, bởi vì các dev có năng lực sẽ tự đào tạo bản thân.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Có một suy nghĩ rằng có một dev không được hiệu quả cho lắm trong đội ngũ, cũng không hại gì mấy, tuy nhiên, nó còn xa mới là sự thật. Những dev kiểu này tạo ra các hậu quả như sau:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Họ phá hủy chất lượng của bộ mã nền tảng và luôn "đảm bảo" việc đóng góp mã nguồn đầy lỗi, phá hoại các mã nguồn đang hoạt động (xem Dev "Bò đực trong tiệm đồ sứ")&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Họ khiến các dev có năng lực tháo chạy vì quá chán khi làm việc cùng họ.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Điều cuối cùng, nếu một Kẻ thiếu năng lực là dev chính để bạn dựa vào, &lt;strong&gt;thì dự án của bạn sẽ không thể xong!&lt;/strong&gt;. Điều này dẫn tới kết luận buồn là họ phải được mời ra khỏi tổ chức dev. Nếu họ không muốn nhận lời mời này (thường được đưa ra bằng các cảnh báo trực tiếp tăng dần), thì chẳng còn cách nào khác ... họ phải bị chấm dứt hợp đồng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN dịch 20181214&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Người bảo trì</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/nguoi-bao-tri.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-14T00:00:00+07:00</published><updated>2018-12-14T00:00:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-14:/blog/nguoi-bao-tri.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một dev chỉ có khả năng bảo trì một phần mềm cũ, không có khả năng làm các hệ thống mới.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến hình thành: Dev "Kẻ bắt cóc", hoặc "Người lính"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: Nhà thiết kế "Nghệ sĩ"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Không&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy …&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một dev chỉ có khả năng bảo trì một phần mềm cũ, không có khả năng làm các hệ thống mới.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến hình thành: Dev "Kẻ bắt cóc", hoặc "Người lính"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: Nhà thiết kế "Nghệ sĩ"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Không&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Không&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Khi một dev lần đầu tiên vào công ty, họ có xu hướng tràn đầy nhiệt tình, mong muốn được thể hiện bản thân với nhà tuyển dụng. Tuy nhiên, qua thời gian, nhiệt tình đó thường bị thay thế bởi sự tự mãn, khi họ tin răng thời gian làm việc của mình trong công ty đã cho họ một số quyền hạn. Một trong số đó là họ tin răng mình có thể tiếp tục bảo trì hệ thống mà mình đã xây dựng,  và không muốn làm việc trên các thành phần khác của hệ thống.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vấn đề với Người bảo trì là một câu hỏi về quy mô: họ đơn giản không phải là một phần của tập hợp nhân lực mà bạn có thể lấy ra để làm công việc mới. Vào thời điểm cần nhân lực, sẽ có một câu hỏi phát sinh, rằng bạn có thể chịu được chi phí giữ họ trong đội ngũ hay không - mà cuối cùng sẽ dẫn đến câu hỏi: bạn có thể kiếm được dev khác để làm công việc bảo trì họ đang làm hay không? Thường khó thuyết phục các dev khác làm việc này vì hai lý do:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Phần mềm cũ thường có xu hướng chứa mã nguồn kém chất lượng vì vậy khó khăn cho việc bảo trì.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bảo trì là một công việc &lt;em&gt;đường cùng&lt;/em&gt; trong sự nghiệp của một dev, vì bạn sẽ không làm được gì mới hoặc có thể đổi mới bất kỳ cái gì để được ghi nhận.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Đây là lý do tại sao các dev Người bảo trì dừng chân tại công ty một thời gian dài. Thường là họ ở công ty từ những ngày đầu tiên, và từng là các tác giả của các phần mềm mà nhờ chúng công ty đã được xây dựng. Khi công ty phát triển, họ không được phát triển trở thành quản lý, mà cũng chẳng học được kỹ năng gì mới, hay hiểu biết thêm các thành phần mới của hệ thống. Điều đó khiến họ cố thủ trong phần mềm duy nhất mà họ biết.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dev Người bảo trì không thật sự tạo ra vấn đề nếu bạn hiểu rằng họ không phải tài nguyên cho một dự án mới. Tối đa chỉ nên yêu cầu họ sửa lỗi và hiện thực các tính năng cải tiến nhỏ. Chỉ có một vấn đề xảy ra khi họ từ chối bất kỳ ai khác muốn học hệ thống của họ (xem dev "Kẻ bắt cóc").&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Không có cách nào sửa chữa các dev Người bảo trì này, vì họ không có nhu cầu muốn sửa chữa. Họ có tâm trạng trong phát triển phần mềm giống như các công nhân nhà máy: họ muốn có một chuỗi ngày giống nhau trong suốt sự nghiệp, sau đó nghỉ hưu. Thái độ này không phải thứ có thể phá vỡ, vì nó ăn sâu vào con người họ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một trong những cách khiến thái độ này thay đổi, nếu họ trải nghiệm một sự kiện nào đó trong đời (lập gia đình, có con, mua nhà v.v.), khiến họ  phải tìm cách kiếm thêm tiền, và rồi họ nhận ra rằng bảo trì một phần mềm cũ sẽ không tạo ra những cơ hội thăng tiến. Bất hạnh là, đây không phải điều mà bạn có khả năng điều khiển được.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN dịch 20181212&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Người lý tưởng hóa</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/nguoi-ly-tuong-hoa.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-14T00:00:00+07:00</published><updated>2018-12-14T00:00:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-14:/blog/nguoi-ly-tuong-hoa.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một dev bị ám ảnh bởi việc đạt được vẻ đẹp của kiến trúc và sự hoàn thiện trong mã nguồn, khiến họ quên mất công việc của mình là tạo ra giá trị kinh doanh.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Dev "Kẻ dự đoán dưới mức cực đoan" hoặc …&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một dev bị ám ảnh bởi việc đạt được vẻ đẹp của kiến trúc và sự hoàn thiện trong mã nguồn, khiến họ quên mất công việc của mình là tạo ra giá trị kinh doanh.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Dev "Kẻ dự đoán dưới mức cực đoan" hoặc "Diva"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc cùng: Dev "Người ham thích công nghệ"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Không&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Rất cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Là một kỹ sư phần mềm chuyên nghiệp, cần có hai lực cạnh tranh thường xuyên:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Mong muốn để tạo ra giá trị kinh doanh (và được trả cho việc đó).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Mong muốn để tạo ra một phần mềm tuyệt vời (và tự hào về việc đó).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Người lý tưởng hóa đã hoàn toàn quên đi mục đích thứ nhất, và thay vào đó, hoàn toàn tập trung vào mục đích viết ra một phần mềm tuyệt vời, lý tưởng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dev Người lý tưởng hóa thường là những người rất thông minh, có kinh nghiệm, chuyên nghiệp. Thực tế là, họ hoàn toàn hiểu họ đang nói về điều gì. Họ thực sự biết cách làm ra những phần mềm lý tưởng, và nếu được cho đủ thời gian, họ có thể tạo ra hệ thống hoàn hảo. Điểm yếu của họ là &lt;strong&gt;họ tin rằng họ có đủ thời gian cho cả thế giới&lt;/strong&gt; và hoàn toàn không có giới hạn, dẫu răng điều này không thực tế chút nào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thay vì thực hiện những thỏa hiệp thông minh dựa trên các mục tiêu kinh doanh và các ràng buộc hạn chế, họ lại tập trung vào việc xây dựng một hệ thống hoàn hảo mà họ nghĩ là nó tốt nhất cho nghiệp vụ kinh doanh. Đừng nhầm rằng họ giống với những người mới ra trường, muốn phát triển cái gì đó "tinh xảo" hay "ngon lành". Họ tin tưởng một cách thành thật rằng hệ thống họ đang xây dựng là tốt nhất cho tương lai công ty. Chính sự kiên định của lòng tin này sẽ khiến rất khó để sửa đổi được họ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Về mặt nào đó, họ nguy hiểm với dự án, vì họ thường thống trị trên các dev chính khác, vì họ là dev của các dev: họ là những gì lý tưởng mà các dev phấn đấu để trở thành, và vì vậy, họ dễ dàng tập hợp các dev dưới cờ của mình, và tất cả các dev đều muốn tự hào về phần mềm mình viết ra. Theo cách này, &lt;strong&gt;họ bắt cóc cả đội dev làm con tin&lt;/strong&gt;, và bạn thì đang nằm dưới sự ban ơn của họ. Nếu bạn may mắn, họ có thể bắt đầu tạo ra các giá trị kinh doanh, nhưng đó chỉ là sự tình cờ trên con đường tạo ra một phần mềm lý tưởng. Về bản chất thì bạn sẽ chỉ có được các giá trị kinh doanh khi họ làm xong việc, và họ thì không thể cho bạn biết là khi nào xong, hoặc thực ra có bao nhiêu giá trị kinh doanh bạn sẽ nhận được. Thật thà mà nói, họ không hề quan tâm tới việc làm xong, bởi vì bản thân quá trình - chứ không phải là mục đích - đã làm họ thỏa mãn rồi.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Có thể tóm tắt lại tính cách của một dev Người lý tưởng hóa:
&lt;em&gt; Thông minh cao, kinh nghiệm, chuyên nghiệp
&lt;/em&gt; Thực sự tin tưởng rằng hệ thống họ đang xây dựng là tốt nhất cho tương lai công ty&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ở nhiều khía cạnh, đây là một nhân viên rất tốt, và nếu bạn nhìn vào các công ty "cách mạng" nhất trên thế giới, họ thường sẽ có rất nhiều nhân viên kiểu này trong đội ngũ nghiên cứu và phát triển. Tuy nhiên, các công ty tốt nhất thế giới lại có ba điều mà đa số các công ty khác không có:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Một bộ máy quản lý có năng lực ngang với các Người lý tưởng hóa, cho phép kiểm tra và cân bằng các quyết định kỹ thuật của họ&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Sự chấp nhận trước rằng sẽ có một số lượng dự án thất bại, và đó là một phần chi phí kinh doanh.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Một ngân sách lớn để tiếp tục tài trợ các dự án không có lợi nhuận.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nếu công ty bạn có ba điều này, hãy để Người lý tưởng hóa tự do làm công việc của họ. Tuy nhiên, nếu bạn - giống như đa số các công ty - không có những điều kiện xa xỉ như thế, vậy thì bạn đang có một vấn đề thật sự trong tay, và mỗi việc bạn làm sẽ kết thúc trong thảm họa:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nếu bạn dứt khoát đuổi việc họ, các dev trung thành với lý tưởng của họ sẽ nhanh chóng theo chân họ khỏi cửa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nếu bạn dùng luật để ép họ, bạn có thể gây ra việc họ không còn hứng thú gì với dự án nữa, khiến bạn chẳng còn ai lãnh đạo kỹ thuật.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nếu bạn để mặc họ, những người có ảnh hưởng khác trong dự án rồi sẽ phán ngán vì dự án thiếu một quy trình có hiệu lực.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Để làm cho Người lý tưởng hóa thay đổi thói quen của họ, bạn phải tìm một người nào đấy có khả năng thuyết phục họ thay đổi. Người này sẽ cần phải thể hiện cho anh ta thấy rằng họ cũng biết làm sao để tạo ra một hệ thống lý tưởng. Điều này là quan trọng, vì ai đó không có uy tín kỹ thuật sẽ chỉ đơn giản bị coi thường vì không đủ khả năng hiểu sự thiên tài bên trong các thiết kế của Người lý tưởng hóa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nếu bạn có thể tìm được một người như vậy, họ sẽ cần phải hướng dẫn Người lý tưởng hóa một cách từ từ và có phương pháp, để thay đổi cách suy nghĩ lý tưởng hóa như vậy. Điều này đòi hỏi cả sự mong muốn được huấn luyện từ phía Người lý tưởng hóa, để thay đổi chính bản thân. Chỉ có những cơ hội rất nhỏ cho việc này, và vì thế, khả năng thay đổi Người lý tưởng hóa là rất nhỏ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN dịch 20181214&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Người mong được quản lý</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/nguoi-mong-duoc-quan-ly.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-14T00:00:00+07:00</published><updated>2018-12-14T00:00:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-14:/blog/nguoi-mong-duoc-quan-ly.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một dev đã quyết định thoát khỏi sự khó khăn trong việc lập trình, định hướng công việc của họ là trở thành một nhà quản lý.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Nhà quản lý phát triển dạng "Cựu chuyên gia công nghệ" hoặc "Người leo thang"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi …&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một dev đã quyết định thoát khỏi sự khó khăn trong việc lập trình, định hướng công việc của họ là trở thành một nhà quản lý.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Nhà quản lý phát triển dạng "Cựu chuyên gia công nghệ" hoặc "Người leo thang"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM dạng "Nhà thống kê" hoặc "Chuyên gia tổ chức họp"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Không&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Thấp&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Làm một kỹ sư phần mềm lành nghề là một công việc khó khăn. Nó đòi hỏi các kỹ năng giải quyết vấn đề nhanh chóng, một lượng kiến thức lớn, và một khối lượng các kinh nghiệm trong thực tế còn lớn hơn thế. Không giống các nghề chuyên môn khác, các kiến thức và kinh nghiệm này nhanh chóng trở nên lạc hậu theo thời gian (đôi khi chỉ tính bằng tháng). Điều này đòi hỏi phải cập nhật liên tục các kỹ năng, công nghệ, công cụ mới. Người mong được quản lý &lt;strong&gt;muốn thoát khỏi vòng quay này, và họ thấy quản lý là con đường thoát ra&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thông thường, các yêu cầu lập trình đối với một nhà quản lý phát triển (Dev Manager) là ít hơn so với một dev toàn thời gian. Thời gian được dùng cho việc họp hành, gửi mail, hoặc đi vòng vòng và nói chuyện với mọi người. Các nhà quản lý cũng có xu hướng kiếm được nhiều tiền hơi những người lập trình, và quản lý lại đi kèm với quyền lực. Đây là một lựa chọn rõ ràng cho các dev muốn thoát khỏi công việc viết phần mềm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vấn đề với một dev dạng này là họ làm việc để thể hiện các kỹ năng quản lý của mình, với hi vọng được thăng tiến, &lt;strong&gt;thay vì tập trung vào viết phần mềm&lt;/strong&gt;. Để thực hành các kỹ năng quản lý, anh ta cỗ gắng quản lý các đồng nghiệp bằng cách giao task, lớn tiếng trong các buổi họp, và thường tạo sức ép để được tham gia vào các quyết định có tính chiến lược hơn. Cách thể hiện này sẽ làm cho họ khiến đồng nghiệp ngang cấp không hài lòng, đồng thời các quản lý khác cũng không thoải mái do anh ta đe dọa sự an toàn công việc của họ.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Không thể thay đổi được Người mong được quản lý, vì họ đã lựa chọn một hướng phát triển rõ ràng. Một khi quyết định đã được tạo ra, không còn đường quay lại. Bạn không thể làm cho họ lại thích viết phần mềm. Ngay cả khi bạn ép họ quay lại vai trò viết phần mềm toàn thời gian, bạn sẽ phát hiện ra lý do họ muốn trở thành nhà quản lý: họ không giỏi viết phần mềm. Vấn đề khó thay đổi của tình huống này là điều khiến tại sao rất nhiều Người mong được quản lý luôn được thỏa nguyện, được thăng cấp trở thành quản lý, ngay khi có một chỗ cho họ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nói chung, dev ở vị thế này tạo ra một ít tổn hại cho dự án vì hiệu quả công việc của họ thấp, và họ ít có uy tín nhiều giữa các dev và ngay cả người quản lý. Thường thì các cá nhân này sẽ có một đường hướng công việc khá lộn xộn trong tổ chức, &lt;strong&gt;do quản lý cấp trên cố gắng tìm ra một cách sử dụng họ cho hiệu quả&lt;/strong&gt;. Với khả năng như vậy, họ có thể là một mối nguy nếu các nhiệm vụ trọng yếu được giao vào tay của họ, nhưng may mắn là điều này hoàn toàn có thể tránh được, họ có thể tồn tại một cách an toàn chỉ với một chút phiền toái nhỏ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN dịch 20181223    &lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Người Lính</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/nguoi-linh.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-13T00:00:00+07:00</published><updated>2018-12-13T00:00:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-13:/blog/nguoi-linh.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một dev làm chính xác điều được yêu cầu mà không có chút thắc mắc, không quan tâm đúng sai.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến thành: Dev "Bò đực trong tiệm đồ sứ"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM dạng "Bạo chúa"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Không&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự …&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một dev làm chính xác điều được yêu cầu mà không có chút thắc mắc, không quan tâm đúng sai.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến thành: Dev "Bò đực trong tiệm đồ sứ"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM dạng "Bạo chúa"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Không&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Thấp&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;Vấn đề:&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Từ góc nhìn quản lý, còn gì tốt hơn một dev làm chính xác những gì được yêu cầu? Thực vậy, vấn đề chính đối với Dev Diva là họ sẽ không làm những điều được yêu cầu, vậy nên chắc chắn là một dev tuân phục hoàn toàn là một ơn lành đối với dự án. Không may là, Người Lính mang theo nghĩa vụ của mình: họ sẵn sàng thực thi nhiệm vụ hành quân xuống một vách đá, nếu được yêu cầu, và vì thế, kéo theo cả dự án theo họ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dev Người Lính có ở đủ mọi cấp độ - Từ Kẻ thiếu khả năng - đến Ngôi sao nhạc rock, và bất kỳ cấp độ nào ở giữa. Đặc điểm chính của Người Lính là sự phục tùng của họ: Họ sẽ luôn làm mọi điều mà bạn yêu cầu mà không hỏi han. Rất dễ nhầm tưởng điều này là do có một khả năng lãnh đạo xuất chúng đang tạo ra sự thúc đẩy cho đoàn quân, nhưng thực tế là, khả năng lãnh đạo tuyệt vời là rất hiếm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Có nhiều con đường dẫn dắt tới việc tạo ra các dev Người Lính:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bạn đã vùi lấp những chống đối của họ quá nhiều lần, khiến họ đơn giản chỉ ngừng việc phàn nàn vì việc đó không có tác dụng gì. Nếu phản ứng của họ là đúng, vậy thì bạn đã mất một nguồn thông tin giá trị để giúp cải thiện.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Người Lính chỉ muốn làm ít nhất, miễn cho xong việc, và chỉ làm chính xác những gì được yêu cầu, đối với họ là một định nghĩa của sự tối thiểu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Họ hiểu bạn đang yêu cầu làm một việc không đúng, và muốn bạn chịu các hậu quả mà nó tạo ra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Họ đã chán tới mức đang tìm kiếm một công việc khác, và chỉ đang cố gắng kiếm thêm thời gian cho việc đó.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Họ thiếu kiến thức và kinh nghiệm để biết mình đang làm sai, và vì vậy chỉ đang tiến lên một cách loạng choạng trong sự mù mờ.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Họ sợ bị trừng phạt vì gây ra lỗi, và tin răng chỉ có làm đúng và đủ theo yêu cầu là cách tốt nhất để tránh trừng phạt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Họ đã tự thuyết phục mình rằng tuân phục hoàn toàn là con đường dẫn đến thăng tiến nghề nghiệp, dù thực tế đây là một tình huống bi đát, bởi vì nó không thể thành công trong lĩnh vực phần mềm luôn thay đổi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Họ thực sự là những người cựu binh, và mang cái tinh thần đó vào nghề nghiệp mới của mình.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Và vì các lý do trên, kết quả là, cho dù lúc đầu ta có thể thấy dễ chịu tới mức nào chăng nữa, rất hiếm khi việc có trong tay một Dev Người Lính sẽ mang lại điều tốt đẹp cho bạn.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nếu bạn đang hướng dẫn họ làm điều đúng, Người Lính có thể không gây ra rắc rối gì cho dự án cả. Trong thực tế, với sự lãnh đạo tốt, sẽ rất hiệu quả khi ta có một số thành viên là Người Lính. Tuy nhiên, nếu bạn cần sự phản hồi từ các dev của mình, nhằm giúp phối hợp để dẫn hướng cho dự án, bạn sẽ không thể đạt được gì từ họ. Điều này dẫn bạn đến một tình huống, khi mà bạn cần lắng nghe những ý kiến để bổ sung cho khả năng tự nhận biết của bản thân, thì trong tình huống đó, Người Lính sẽ không nói gì cho bạn đâu!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nếu bạn có thể xác định được nguồn gốc của việc tại sao Người Lính lại tuân phục mà không hề hỏi han, bạn sẽ có một cơ hội cho việc sửa chữa. Tuy nhiên, bởi tính cách tự nhiên của mình, họ sẽ không mở lòng cho bạn, về lý do tại sao họ lại trở thành như vậy. Sự giao tiếp thường sẽ bị đóng lại, và họ sẽ chỉ muốn đàm thoại trên những đề mục mà bạn yêu cầu họ nói. Nếu bạn gây áp lực để cố gắng biết được có vấn đề gì đang xảy ra, câu trả lời đa số sẽ là "Không có gì", dù đó không phải cảm xúc thực sự của họ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hi vọng lớn nhất của bạn là góp nhặt từ những người mà họ có tâm sự về những vấn đề thực sự, nhưng việc này lại cần những người được họ tin tưởng phản bội lại họ, mà điều này thì rất khó xảy ra. Ngay cả khi nó diễn ra, và bạn tìm được vấn đề thực sự của họ, bạn vẫn phải hi vọng là chính, rằng Người Lính sẽ thay đổi thói quen của mình, bởi chỉ có họ mới có thể thay đổi được bản thân.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nói chung, sự tồn tại của Người Lính gần như là một vấn đề không thể sửa chữa. Vì vậy, chúng ta chỉ có cách là đảm bảo rằng có một sự lãnh đạo hiệu quả để dẫn dắt họ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN dịch 20181213&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Người ham thích công nghệ</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/nguoi-ham-thich-cong-nghe.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-12T00:00:00+07:00</published><updated>2018-12-12T00:00:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-12:/blog/nguoi-ham-thich-cong-nghe.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một dev cuồng công nghệ mới tới nỗi họ luôn tự ứng cử vào các dự án (có công nghệ mới), mà không ý thức được rằng mình có phù hợp hay không.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Dev "Kẻ bắt cóc"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: Dev "Lý …&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một dev cuồng công nghệ mới tới nỗi họ luôn tự ứng cử vào các dự án (có công nghệ mới), mà không ý thức được rằng mình có phù hợp hay không.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Dev "Kẻ bắt cóc"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: Dev "Lý tưởng hóa"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Thấp&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Để đưa một sản phẩm thành công lên môi trường production, ta cần có những sự lựa chọn công nghệ. Những lựa chọn này cần phải thực hiện một cách cẩn thận, và với một sự cân nhắc kỹ càng theo quan điểm đáp ứng các vấn đề nghiệp vụ cụ thể. Dev Người ham thích công nghệ, thay vì thế, lại chỉ thích chơi vòng vòng với các công nghệ mới mà thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tất cả các dev đều là Người ham thích công nghệ ở mức nào đó, vì họ buộc phải giữ cho các kỹ năng của mình được cập nhật. Tuy nhiên,  khi một dev tự làm rối tung trách nhiệm về sự chuyên nghiệp của mình, từ việc lựa chọn các công nghệ có tên rất kêu, đồng thời với mong muốn cá nhân của họ trong việc học hỏi điều mới lạ, khi đó, bạn sẽ kết thúc trong một đống công nghệ lệch lạc rất xa những gì mà nghiệp vụ cần.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dev Người ham thích công nghệ thường rất dễ thấy trong đám đông. Họ thường xuyên  công khai bênh vực, tán thành một công nghệ mới, nhưng với những lý lẽ(kiến thức) khá nông cạn. Họ cũng thường bất thình lình đổi từ công nghệ này qua công nghệ khác giữa lúc phát triển, mà không nói với ai, khiến các dev khác phải bất ngờ. Trong nhiều trường hợp, nó có thể là một giải pháp cao cấp cho một vấn đề cụ thể mà họ đang đối mặt. Nhưng công nghệ này, vì chưa vượt qua quá trình kiểm nghiệm kỹ càng, nên trong thực tế, xét về tổng thể, lại chẳng phù hợp nhiều lắm với dự án.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mặc dù các dev dạng này có thể tỏ ra khó chịu, nhưng việc sửa chữa họ khá đơn giản nếu công ty đã thiết lập ra tiêu chuẩn về một nền tảng các công nghệ được ứng dụng. Sau đó, ta chỉ cần điều chỉnh các dev khi họ lệch lạc khỏi nền tảng này. Nếu bạn chưa có một nền tảng, hãy làm càng sớm càng tốt. Chớ nên đưa ra một cách chậm trễ, đặc biệt là khi các dev dạng này đã tạo ra nhiều vấn đề.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nói cho một dev Ham thích công nghệ biết rằng họ không thể giới thiệu công nghệ mới của họ, đa phần sẽ làm tổn thương tinh thần, nhưng tinh thần đó có thể được sửa chữa nhanh chóng bằng cách nhờ họ tạo ra một bản trình diễn công nghệ mới này. Đây là một lối thoát hữu ích, vì cả đội có thể thảo luận chung với nhau về nó, và quyết định xem nền tảng công nghệ chung của tổ chức có cần thay đổi sau buổi trình diễn hay không. Đa số dev sẽ thỏa mãn một cách đơn giản chỉ bằng việc họ có một ngày như vậy, cho dù họ không thích quyết định cuối cùng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN dịch 20181212&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Kẻ đổ lỗi</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/ke-do-loi.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-09T00:00:00+07:00</published><updated>2018-12-09T00:00:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-09:/blog/ke-do-loi.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một QA luôn buộc tội không kiểm tra cho dev khi anh ta tìm thấy lỗi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biển đổi thành: QA "Kẻ gieo sợ hãi"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM loại "Nhà thống kê"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Thấp&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề …&lt;/h2&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một QA luôn buộc tội không kiểm tra cho dev khi anh ta tìm thấy lỗi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biển đổi thành: QA "Kẻ gieo sợ hãi"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM loại "Nhà thống kê"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Thấp&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Về lý thuyết, mỗi lỗi có thể đã được tìm thấy và sửa chữa bởi một dev trước khi QA tìm ra và báo cáo nó. Điều này khiến một số QA tester nhận định rằng mỗi lỗi tìm thấy là một bằng chứng mới về việc dev không kiểm tra đầy đủ kết quả của họ. Đây là một thực tế, nó khiến Kẻ đổ lỗi càng trở nên nặng lời với những đánh giá mất uy tín về phía nhóm dev.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kẻ đổ lỗi là nguyên nhân chính xói mòn tinh thần của dự án. Thay vì giúp cải thiện chất lượng sản phẩm, họ tập trung vào việc chứng minh đội dev không làm đúng công việc của mình. Mỗi lỗi, thay vì được xử lý như bình thường, thì lại được gom góp vào tập hợp của những bằng chứng cho thấy các dev đang lạm dụng QA để tìm các lỗi mà đáng ra họ phải thấy trước.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đáng buồn là, kẻ đổ lỗi thường được tạo ra trong tổ chức thông qua một quy trình dễ đoán:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Một lỗi nặng được tìm ra trên môi trường chạy chính thức.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Những người QA tester bị quy trách nhiệm vì không tìm thấy lỗi.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Điều này xảy ra khá phổ biến, và vì vậy cũng dễ hiểu rằng người QA tester sẽ cố tự bảo vệ mình bằng những lý lẽ khó tranh cãi.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Trước khi những nỗ lực được thực thi để sửa chữa Kẻ đổ lỗi, tổ chức cần ngưng ngay việc đổ lỗi cho QA khi có lỗi nảy sinh trên môi trường chạy chính thức. Ai đang làm việc đó, nên được huấn luyện phương pháp làm sao để giúp đỡ cả tổ chức cải thiện chất lượng,  thay vì đổ lỗi cho QA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một khi tổ chức đã ngưng được việc đổ lỗi cho QA khi bỏ sót lỗi, Kẻ đổ lỗi nên được (hỗ trợ) nhân diện (những vấn đề của mình), bằng cách giúp họ thay đổi góc nhìn, cũng như thay đổi thái độ:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sự thay đổi góc nhìn để hiểu ddowcj rằng các dev chỉ là con người, và họ có xu hướng mắc sai lầm. Để bù đắp cái đặc tính con người này của dev, đội QA hoạt động như là một sự bảo vệ giúp ngăn ngừa những sai lầm đó ảnh hưởng lên khách hàng. Thêm vào đó, vì sự phát triển phần mềm vốn khá tẻ nhạt, rất dễ để một dev không nhìn thấy tổng thể vấn đề, vì họ quá tập trung vào giải quyết một vấn đề cụ thể, nên quên mất không kiểm tra một vấn đề nào đó rõ ràng là cần thiết.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sự thay đổi thái độ chỉ đơn giản là một công việc phối hợp đồng đôi, và các bạn đồng đội thì không nên đổ lỗi cho nhau khi mắc sai lầm, thay vì thế, họ cần giúp nhau khắc phục vì lợi ích cả đội. Trong vai trò QA, điều quan trọng và cần thiết là tạo lập mối quan hệ cộng tác trong nhóm, vì sự thành công của dự án. Và chu trình trơn tru cho việc định vị lỗi, báo cáo lỗi, sửa lỗi, là tối quan trọng để đảm bảo chất lượng sản phẩm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN dịch ngày 2018/12/09&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Kẻ gây lạc lối</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/ke-gay-lac-loi.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-07T00:00:00+07:00</published><updated>2018-12-07T00:00:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-07:/blog/ke-gay-lac-loi.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một QA thường xuyên báo lỗi sai, dẫn dắt các dev vào con đường sai khi họ cố gắng tái tạo và sửa lỗi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: QA "Kẻ gieo sợ hãi"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM "Nhà thống kê"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy …&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một QA thường xuyên báo lỗi sai, dẫn dắt các dev vào con đường sai khi họ cố gắng tái tạo và sửa lỗi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: QA "Kẻ gieo sợ hãi"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM "Nhà thống kê"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm với dự án: &lt;strong&gt;Cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Báo cáo một lỗi cần các yếu tố sau:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Khả năng nhận diện đây thật sự là 1 lỗi&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Khả năng xác định các bước để tái tạo lỗi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Khả năng mô tả lỗi một cách tổng thể, thường chỉ ra nguồn gốc của lỗi&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Khả năng ghép nối các bước một cách rõ ràng để tái tạo lỗi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Trong bất kỳ bước nào nói trên, đều có khả năng những nhầm lẫn sẽ gây lạc lối cho dev, khiến cho dev tốn thời gian:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nếu không có lỗi, dev tốn thời gian tìm một vấn đề không tồn tại.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nếu lỗi không thể tái tạo, dev tốn thời gian cố gắng tái tạo nó.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nếu lỗi không được mô tả cụ thể, dev tốn thời gian cho các vấn đề quá cụ thể, hoặc các nguyên nhân quá chung chung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nếu các bước tái tạo khó làm theo, hoặc không chính xác, dev tốn thời gian cố gắng diễn giải chúng, hoặc có thể tuyên bố là không có lỗi trong khi thực sự là có.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Lâu lâu việc gây lạc lối cho một dev sẽ xảy ra, vì con người có sai lầm, và điều này luôn được dự phòng. Tuy nhiên, kẻ  gây lạc lối làm việc này như một thói quen, tạo ra một sự thất vọng tăng dần trong các dev. Nếu ta vẫn cho phép nó tiếp tục, người QA tester này sẽ mất uy tín với dev, và các lỗi thật sự họ tìm ra sẽ không được sửa, bởi vì các dev từ chối các báo cáo bug của người này.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kẻ gây lạc lối thường khá trong việc tìm lỗi, họ chỉ kém trong việc tài liệu hóa nó. Vì vậy, việc huấn luyện họ về cách báo cáo một lỗi theo cách chính thống là đáng giá cho sự cố gắng của chúng ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một trong những biện pháp giúp Kẻ gây lạc lối cải thiện là để họ quan sát một dev sử dụng báo cáo lỗi của họ để điều tra. Việc này chỉ đơn giản là đặt họ ngồi cạnh một dev, người mà nhận báo cáo lỗi từ họ, và để họ quan sát một cách âm thầm(mà không can thiệp) vào cách dev xử lý. Thông thường, việc này sẽ tạo ra sự trao đổi hữu ích về việc làm sao một báo cáo lỗi trở nên tốt hơn cho cả hai phía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN (2018/12/07)&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Kẻ gieo sợ hãi</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/ke-gieo-so-hai.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-07T00:00:00+07:00</published><updated>2018-12-07T00:00:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-07:/blog/ke-gieo-so-hai.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một QA sẵn lòng tuyên bố rằng cả cái sản phẩm này là một bãi ..., vì nó có chất lượng không thể nào chấp nhận được, chỉ dựa trên những cảm nhận ban đầu của mình mà thôi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến hình thành: QA "Kẻ đổ lỗi" hoặc là QA …&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một QA sẵn lòng tuyên bố rằng cả cái sản phẩm này là một bãi ..., vì nó có chất lượng không thể nào chấp nhận được, chỉ dựa trên những cảm nhận ban đầu của mình mà thôi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến hình thành: QA "Kẻ đổ lỗi" hoặc là QA "Vòi nước cứu hỏa"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM dạng "Người lạc quan"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Đối với một ứng dụng, chỉ là bình thường khi chất lượng giữa các tính năng không đồng đều. Một số tính năng có thể khá đơn giản, hoặc được phát triển bởi các dev có kỹ năng cao, và vì vậy có ít hoặc không có lỗi. Một số tính năng có thể khả phức tạp, hoặc được phát triển bởi các dev tay nghề yếu hơn, nên tất nhiên là đầy lỗi. Kẻ gieo sợ hãi do không may mà phần đầu tiên của ứng dụng họ đụng phải là phần chất lượng thấp, và vì thế họ &lt;strong&gt;tuyên bố rằng cả sản phẩm có chất lượng thấp mà không cần điều tra thêm&lt;/strong&gt;*.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Có nhiều điều có thể nói về phản ứng của một dev bị thất vọng bởi cách người QA tester lãng phí thời gian của họ (xem "&lt;a href="/QA_ke_gay_lac_loi"&gt;Kẻ gây lạc lối&lt;/a&gt;"), nhưng tình huống này lại nảy sinh từ hai phía. Chúng ta thường xuyên gặp trường hợp: một dev sẽ bàn giao phần mềm một cách có chủ đích cho QA tester dù họ biết chắc chắn rằng họ chưa test hết toàn bộ, để đạt được sự ghi nhận là đã hoàn thành công việc, hoặc đã theo kịp deadline. Khi một QA tester bắt đầu test một hệ thống như vậy, họ ngay lập tức gặp một đống lỗi mà đáng lẽ phải được bắt bởi dev. Chúng ta có thể thông cảm việc họ có xu hướng suy luận rằng cả hệ thống đều như vậy, và tuyên bố rằng toàn bộ sản phẩm có chất lượng quá thấp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kẻ gieo sợ hãi thường là một người có một số quyền hạn trong nhóm QA, chính vì thế quan điểm của họ được coi trọng. Quyền hạn của họ càng cao, sự ảnh hưởng xấu sẽ càng lớn lên dự án. Một kịch bản thảm họa thường thấy là:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sản phẩm được giao tới QA.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kẻ gieo sợ hãi bắt đầu test một phần ứng dụng (mà không may là) có chất lượng thảm hại.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kẻ gieo sợ hại ngừng tất cả các nỗ lực test, và đưa vấn đề lên cấp quản lý cao hơn, rằng sản phẩm có một chất lượng tồi tệ.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Đây là một trường hợp điển hình của việc cố tránh sai lầm bằng cách phá hủy hết mọi thứ, kể cả những thứ tốt đẹp. Thỉnh thoảng, QA sẽ phải làm một quyết định đúng nhưng rất khó khăn, đặc biệt là khi làm việc với một team dev có tiền lệ giao các sản phẩm chưa kiểm tra kỹ tới QA. Tuy vậy, đôi khi dù rất khó khăn, họ lại ra quyết định sai, dựa trên kết quả làm việc của một dev yếu tay nghề mà cho rằng cả đội đều kém, chỉ vì tình cờ phần kết quả đó lại trùng với phần test đầu tiên của nhóm QA.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Một QA tester trở thành Kẻ gieo sợ hãi sau một thời gian liên tiếp bị trúng đòn từ nhóm dev. Nếu trong quá khứ, nhóm dev đã luôn đảm bảo giao các sản phẩm có chất lượng cao tới nhóm QA, sẽ không có đất cho các đối tượng này sinh ra. Một khi QA tester trở thành Kẻ gieo sợ hãi, sẽ rất khó để đội dev lấy lại được lòng tin của họ, đặc biệt là khi trong đội dev có "Kẻ bất tài" và "Con bò đực trong tiệm đồ sứ".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thông thường, nhất là trong các team dev lớn, thì chất lượng thấp gây ra bởi các cá nhân dev chứ không phải toàn bộ nhóm. Bởi vậy thường có thông lệ là kết quả của các dev yếu kém này sẽ nằm ở cuối danh sách các việc cần kiểm tra, hoặc sẽ có một số nỗ lực để đảm bảo là Kẻ gieo sợ hãi không đụng được tới phần này. Tuy nhiên, nếu làm vậy, chúng ta phải đối mặt với nguy cơ từ việc che giấu vấn đề thật sự: Đang có những dev ở trong nhóm tác động xấu tới dự án.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN (2018/12/07)&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Kẻ xấc xược</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/ke-xac-xuoc.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-07T00:00:00+07:00</published><updated>2018-12-07T00:00:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-07:/blog/ke-xac-xuoc.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Là một QA mà các báo cáo bug mang tính gây hấn thụ động, khiến cho các dev cảm thấy xấc xược, thô lỗ.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: "Kẻ đổ lỗi" QA&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Rất nguy hiểm khi đi cùng: Dev Diva&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Thấp&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự …&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Là một QA mà các báo cáo bug mang tính gây hấn thụ động, khiến cho các dev cảm thấy xấc xược, thô lỗ.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: "Kẻ đổ lỗi" QA&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Rất nguy hiểm khi đi cùng: Dev Diva&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Thấp&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Thấp&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Việc điền đầy đủ vào một báo cáo bug là một công việc tốn công sức và được coi là một tiến trình nặng nề. Bởi vì thế, một số QA tester từ chối việc đầu tư công sức vào đây. Luôn luôn có những QA tester với một số cấp độ quyền hạn đủ để cho phép họ cảm thấy mình không cần phải cố gắng gì trong các báo cáo bug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cũng là bình thường đối với thể loại này khi họ giữ một cái nhìn coi thường đối với đội dev, và không thấy cần cân nhắc dùng thời gian để phân tích bất cứ gì cho lỗi này: Quan điểm chung của họ là đội dev phải nhảy vào và tìm ra những thông tin đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Các báo cáo thông thường của kẻ QA xấc xược là:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nó không hoạt động&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Lại lỗi cmnr!&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Lỗi này quá rõ nếu tụi bây thực sự sử dụng nó (app).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tao chả hiểu sao mà cái này bị bỏ qua.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Lần sau tao sẽ test cái này kỹ hơn.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tao không hiểu sao chúng ta không làm đúng được nhỉ?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Rõ ràng là các dev sẽ bớt vui khi nhận một báo cáo bug với những câu nhận định, thay vì các bước tái tạo bug. Rất hiếm khi một nhà phân tích QA chuyên nghiệp làm như vậy, tuy nhiên, vấn đề lại thường xuất hiện khi các thành viên khác của một tổ chức được gọi vào làm công việc này. Tức là khi chỉ có một thời gian hạn chế để kiểm thử một ứng dụng trước release, và đội QA bị thiếu nhân lực. Kết quả của việc thêm sự "giúp đỡ" này vào team QA thường chỉ tạo ra hỗn loạn, bug thì bị các dev phủ nhận, tạo ra xung đột trong đội dự án, làm sâu sắc thêm các mâu thuẫn vốn có.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nói chung, công việc QA chỉ nên để người QA chuyên nghiệp làm. Không may là, có một cảm tính trong ngành công nghiệp phần mềm, rằng "ai cũng có thể làm QA", nhưng nó hoàn toàn không đúng. Cần phải nói chính xác hơn rằng bất kỳ ai cũng có thể tìm ra lỗi, nhưng chỉ có những người QA chuyên nghiệp mới có thể nhận dạng các bug quan trọng tiềm ẩn trong các case nằm nơi ngóc ngách, và báo cáo chung theo một cách mà dev có thể hiểu ngay, tái tạo, và sửa chữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bình thường, người thể hiện như một kẻ QA xấc xược tin rằng họ có mọi quyền để trở thành kẻ xấc xược. Nếu họ là thành viên của nhóm QA, họ cần phải bị cảnh cáo để sửa chữa thái độ này, vì nó chống lại hiệu suất, và đó không phải việc mà họ cần làm. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nếu họ là một nhân viên "trám chỗ", vốn được thêm vào nhóm QA, họ không nên được tiếp tục làm công việc báo cáo bug này, cho tới khi họ có thể làm chuyên nghiệp hơn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thông thường, sẽ dễ hơn nhiều nếu ta loại bỏ một tester dạng xấc xược, thay vì cố gắng sửa chữa họ. Chắc chắn là họ đã thể hiện là họ không muốn làm QA rồi, và vì thế đó có lẽ là cách thỏa mãn tốt nhất mong muốn của mọi người.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN (2018/12/04)&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Nhà khoa học</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/nha-khoa-hoc.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-07T00:00:00+07:00</published><updated>2018-12-07T00:00:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-07:/blog/nha-khoa-hoc.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một QA dùng phần lớn thời gian của mình để viết tài liệu về lỗi, chứ không phải đi tìm lỗi mới.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến hình thành: QA "Người bị chà đạp"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM "Tác giả có bản quyền"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy …&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một QA dùng phần lớn thời gian của mình để viết tài liệu về lỗi, chứ không phải đi tìm lỗi mới.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến hình thành: QA "Người bị chà đạp"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc với: PM "Tác giả có bản quyền"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Cao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Thấp&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tìm vấn đề trong một hệ thống có thể rất vui giống như một cuộc săn kho báu, và sau đó cũng rất hấp dẫn khi ta giải các câu đố để lấy được báu vật. Có thể không phải mọi người đều đồng ý rằng một QA tester lý tưởng làm việc như vậy khi họ tìm lỗi, nhưng, vấn đề có thể tồn tại nếu QA tester chỉ tìm kiếm trong các tài liệu. Thay vì tập trung chỉ vào vấn đề chính, người dev phải đọc qua một câu chuyện dài lê thê, với nhưng thông tin ít giá trị sử dụng, để cố gắng tim ra những mẫu thông tin liên quan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhà khoa học QA này là người đã quá coi trọng khẩu hiệu: "Hãy tài liệu hóa lỗi một cách đầy đủ". Lỗi được báo cáo trong các mẫu văn chương, thay vì chỉ đơn giản là mô tả nó kèm theo một chuỗi các bước để tái tạo nó. Đọc về một lỗi của Nhà khoa học này rất tốn thời gian, và cuối cùng có thể vẫn chưa rõ được vấn đề là gì. Điều này rất bình thường do trong mô tả của họ có thể bao gồm sự phát hiện rất nhiều lỗi, và mô tả này hướng tới một mảng của hệ thống chứ không phải một vấn đề cụ thể nào đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi các dev nhận báo cáo dạng này, họ thường ca thán về tỷ lệ thông tin nhiễu quá cao, khi họ phải tốn thời gian cố gắng giữ mình tỉnh táo để tìm ra cái chi tiết nào đề cập đến vấn đề cụ thể. Việc này dẫn đến vấn đế lãng phí thời gian và sự thất vọng giữa các dev, cũng như là tốn thời gian cho cả QA tester khi họ dùng quá nhiều thời gian để tài liệu hóa những thứ không liên quan.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;QA Nhà khoa học cho thấy chúng ta cần một khóa huấn luyện cách viết về lỗi một cách đơn giản. Thường thì việc chuyển từ cách viết cũ sang cách viết đơn giản, rõ ràng hơn rất dễ, và họ có thể làm được ngay khi họ được cho biết rằng cần phải làm gì là đúng. Cách hiệu quả nhất để huấn luyện họ chuyển đổi kiểu báo cáo là viết một hoặc nhiều báo cáo lỗi của chính họ, sang một định dạng mà bạn cần. Việc này sẽ tạo ra một sự hướng dẫn có tính khuôn mẫu về "trước thay đổi và sau thay đổi", và họ sẽ dùng được trong tương lai.  Điều bạn nhận được sẽ là một người QA tester lý tưởng, có thể tạo ra các báo cáo rõ ràng, súc tích.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN (2018/12/07)&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Người bị chà đạp</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/nguoi-bi-cha-dap.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-06T00:00:00+07:00</published><updated>2018-12-06T00:00:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-06:/blog/nguoi-bi-cha-dap.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một QA bị đánh bại bởi các dev tới mức mà họ hiếm khi dám báo cáo một lỗi, vì quá sợ sự bắt nạt của dev.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Kẻ xấc xược&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm chung với: Các dev kiểu "Diva" hoặc "Kẻ bắt cóc"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả …&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một QA bị đánh bại bởi các dev tới mức mà họ hiếm khi dám báo cáo một lỗi, vì quá sợ sự bắt nạt của dev.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: Kẻ xấc xược&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm chung với: Các dev kiểu "Diva" hoặc "Kẻ bắt cóc"&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Thấp&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm với project: &lt;strong&gt;Thấp&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Có lẽ không có biểu hiện nào rõ hơn về biểu hiện của kẻ bề trên hơn là cách cư xử thông thường của các dev với QA. Hơn nữa, cũng chẳng hề khó để ta kiếm được một ca mà QA tester bị bắt nạt công khai bởi dev có tính gây hấn, ngay cả khi họ đang thông báo một bug hoàn toàn chính đáng. Để chống lại hiện tượng này, một người QA thành công cần phải có những tính cách sau:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Có một uy tín đáng kể với các dev, ví dụ như các bug của họ luôn được xử lý một cách cẩn trọng.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Có một khả năng công kích tương đương, với sự kiên trì tranh cãi với dev cho tới khi họ nhận là bug thực sự tồn tại.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Đáng buồn là, không phải đa số các QA tester có những khả năng này, và vì vậy họ bị đè nén bởi các dev, những người mà nhìn QA như đối tượng đầu tiên để đổ lỗi khi bug được tìm thấy. Nhìn một cách khác, đây là một tình huống rất bình thường khi mà:
Dev cảm thấy sự tồn tại của mình vô cùng quan trọng (xem thêm dev dạng Diva)
Dev tin rằng họ hiểu sâu hơn QA nhiều về hệ thống (xem dev Kẻ bắt cóc)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một khi người QA đã bị đè nén đủ lâu, họ sẽ có xu hướng tránh né sự xung đột với những dev thù đich, để giảm đi sự căng thẳng trong công việc của mình. Hậu quả là bug trong hệ thống của các dev này sẽ hiếm khi mà được báo cáo, cho dù có bug tồn tại. Bình thường, tình huống này chỉ được tìm ra khi các vấn đề nổi lên trong giai đoạn ứng dụng đã hoạt động thực tế, và một cuộc điều tra sẽ được thực hiện để tìm ra tại sao QA không bắt được bug. Vào thời điểm đó, kẻ bị chà đạp sẽ có các giải thích như sau:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Họ đã nói miệng với dev, và được trả lời rằng nó không phải bug.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Họ đã làm một báo cáo bug, nhưng bị dev loại bỏ.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Họ tìm thấy bug, nhưng không nghĩ rằng nó đủ quan trọng để ghi ra.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sự thể hiện thụ động của "Kẻ bị chà đạp" sẽ thường chỉ làm khó khăn thêm cho việc phát hiện sai sót của họ. Công việc chủ yếu (của họ) là phân loại các dev mà họ làm việc chung, tìm kiếm những dấu hiệu của sự thù địch sẽ được thể hiện.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;QA tester đang bị bắt nạp bởi dev, chỉ đơn giản là vậy. Và vì vậy, các dev cần phải được xử trí giống như mọi trường hợp bắt nạt:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cảnh cáo ngay để họ dừng và chừa ngay cái thái độ gây hấn như vậy.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Huấn luyện về giao tiếp chuyên nghiệp.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cho nghỉ việc nếu không thay đổi được.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tình huống có thể phát triển đến độ mà HR có thể phải tham gia vào, đặc biệt là khi nó đã hạ cấp tới mức độ của một mối quan hệ thù địch công khai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thật là buồn khi tình huống này khá phổ biến chứ không phải ngoại lệ, chỉ là vấn đề mức độ như thế nào mà thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN (2018/12/06)&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Kẻ bấm loạn xạ</title><link href="https://manage-it.github.io/blog/ke-bam-loan-xa.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-05T00:00:00+07:00</published><updated>2018-12-05T00:00:00+07:00</updated><author><name>TienTN</name></author><id>tag:manage-it.github.io,2018-12-05:/blog/ke-bam-loan-xa.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Là một QA chuyên tìm lỗi đơn giản chỉ bằng cách bấm lên bất kỳ cái gì họ thích.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: QA dạng vòi cứu hỏa&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc chung với: PM dạng tác giả sáng chế&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Thấp&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với …&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Là một QA chuyên tìm lỗi đơn giản chỉ bằng cách bấm lên bất kỳ cái gì họ thích.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Có thể biến đổi thành: QA dạng vòi cứu hỏa&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy hiểm khi làm việc chung với: PM dạng tác giả sáng chế&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Khả năng sửa chữa: &lt;strong&gt;Thấp&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nguy cơ với dự án: &lt;strong&gt;Thấp&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Vấn đề&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Để tìm bug trong hệ thống, có hai loại kỹ thuật phổ biến là:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Thực thi một kế hoạch test với một danh sách các test case được liệt kê theo phương pháp(khoa học)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Lượn qua lượn lại trong ứng dụng tìm cách mô phỏng điều một người sử dụng có thể làm.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Viết một kế hoạch test là một việc cần cù, và không có gì đảm bảo là vào thời điểm sản phẩm sẵn sàng để test, thì kế hoạch test này hoàn toàn phù hợp, vì lý do có sự thay đổi về yêu cầu. Điều này có thể gây ra việc một QA tester từ bỏ hoàn toàn kế hoạch test, và đơn giản chi tương tác với phần mềm trong sự hi vọng là tìm ra lỗi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thực tế là, việc tương tác ngẫu nhiên với một ứng dụng sẽ tìm ra lỗi, đặc biệt là trong giai đoạn đầu của quá trình phát triển sản phẩm. Tuy nhiên, khi sản phẩm bắt đầu hoàn thiện, sẽ khó hơn nhiều để tìm lỗi theo cách này, bởi vì các lỗi còn lại sẽ ẩn giấu ở các case nằm nơi ngóc ngách. Điều này dẫn tới một cảm giác sai về an toàn, có vẻ ứng dụng đã không còn lỗi, mà thực ra là chưa dược test hết.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chú ý quan trọng cần nhớ là tương tác ngẫu nhiên với ứng dụng vẫn là một phương pháp test hợp lệ, bởi vì nó có thể bắt được các tình huông không được liệt kê trong kế hoạch test. Tuy nhiên, nó là một phương pháp để hoàn thiện một kế hoạch test, chứ không thể thay thế.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Giải pháp:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Người bấm loạn xạ có thể nảy sinh ra từ 2 tình huống:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Họ không được huấn luyện để test ứng dụng đúng cách.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Họ cố tình tránh công việc viết kế hoạch test&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nếu họ không được huấn luyện, chỉ cần bổ sung nội dung này. Tuy nhiên, bạn sẽ gặp rủi ro khi họ tỏ ra không muốn làm kế hoạch test, mặc dù đã biết cần làm gì.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Để viết một kế hoạch test, cần một tầm mức có thể nói là hiếm, trong việc tổ chức, siêng năng và tập trung. Kết quả là, chỉ có một vài dạng người sẽ thích hợp với công việc này mà thôi, trong khi đa số sẽ không hợp. Nếu bạn rất may mắn, đối tượng trong bài này sẽ tình cờ có được những tố chất cần thiết để làm kế hoạch test, nhưng đa số họ sẽ chống lại mong muốn của bạn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TienTN (2018/12/05)&lt;/p&gt;</content></entry></feed>